<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Philipp Keller</title>
  <icon>https://www.gravatar.com/avatar/81f0ee7270fd528920fa63c153fd3f8d</icon>
  <subtitle>Der Mensch kann wohl machen was er will, aber er kann nicht wollen was er will</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://www.philippkeller.com/"/>
  <updated>2017-08-20T16:03:26.937Z</updated>
  <id>http://www.philippkeller.com/</id>
  
  <author>
    <name>Philipp Keller</name>
    <email>philipp.keller@gmail.com</email>
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>Chestertons &#39;Orthodoxie&#39; als Bilderbuch</title>
    <link href="http://www.philippkeller.com/2016/01/09/Chestertons-Orthodoxie-als-Bilderbuch/"/>
    <id>http://www.philippkeller.com/2016/01/09/Chestertons-Orthodoxie-als-Bilderbuch/</id>
    <published>2016-01-09T17:40:24.000Z</published>
    <updated>2017-08-20T16:03:26.937Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class="figure"><img src="/images/chesterton-uebersicht.jpg" /></div><p>Beim Lesen von <a href="http://www.amazon.de/Orthodoxie-Eine-Handreichung-f%C3%BCr-Ungl%C3%A4ubigen/dp/3863570197">Orthodoxie</a> ist mir aufgefallen, wie bildhaft Chestertons Sprache ist. Es kam mir so vor, als wollte er eigentlich ein Bilderbuch schaffen, doch dann fehlte ihm die Musse, dies auszuführen.</p><p>Ich suchte also die griffigsten Zitate raus, suchte passende Bilder dazu und versah die Zitate mit Erklärungen (da einige Zitate ohne Zusammenhang nicht ganz verständlich sind). Ursprünglich sind diese (und weitere 14) Bilder auf <a href="https://www.facebook.com/chesterton24/">einer Facebook-Page erschienen</a>, doch da kamen sie nicht richtig zur Geltung, darum habe ich sie alle in ein quadratisches Format gebracht und hier nochmals publiziert:</p><p><a href="http://www.philippkeller.com/pages/chesterton-orthodoxie.html">Chestertons Orthodoxie als Bilderbuch</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;div class=&quot;figure&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/images/chesterton-uebersicht.jpg&quot; /&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Beim Lesen von &lt;a href=&quot;http://www.amazon.de/Orthodoxie-Eine
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="Buchbesprechung" scheme="http://www.philippkeller.com/tags/Buchbesprechung/"/>
    
      <category term="Chesterton" scheme="http://www.philippkeller.com/tags/Chesterton/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Dann mach doch die Bluse zu (Buchbesprechung)</title>
    <link href="http://www.philippkeller.com/2015/12/28/Dann-mach-doch-die-Bluse-zu-Buchbesprechung/"/>
    <id>http://www.philippkeller.com/2015/12/28/Dann-mach-doch-die-Bluse-zu-Buchbesprechung/</id>
    <published>2015-12-28T20:31:56.000Z</published>
    <updated>2017-08-20T16:03:26.937Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class="figure"><img src="/images/birgit-kelle.jpg" alt="Birgit Kelle" /><p class="caption">Birgit Kelle</p></div><p>Die Diskussionen über Gender, Familie, Homosexualität etc. sind ja im höchsten Grade verfahren, die Argumente alle gehört, beide Seiten bewegen sich keinen Millimeter von ihrem Standpunkt.</p><p>In dieser Situation kann man sich einfach genervt ausklinken. Es gibt aber auch eine Alternative: Birgit Kelles <a href="http://www.birgit-kelle.de/">Kolumnen</a> sowie ihr Buch <a href="http://www.amazon.de/Dann-mach-doch-Bluse-Gleichheitswahn/dp/3942208091">“Dann mach doch die Bluse zu: Ein Aufschrei gegen den Gleichheitswahn”</a>, das ich gerade gelesen habe.</p><p>Obwohl (oder gerade weil) Kelle nicht aus der christlichen Ecke argumentiert, sind ihre Texte bissig, ehrlich, ungezwungen, voll von gesundem Menschenverstand und smart.</p><p>Und das braucht’s. Denn das Thema ist zum Teil rabenschwarz. Beim Durchlesen ihres Buches hatte ich einige Male gestockt und gedacht: »oh the humanity«, was wird aus der Rasse Mensch noch werden? Vor allem wenn es um Gender-Mainstreaming oder Abtreibungen geht, bekroch mich ein kaltes Gruseln ob dem Gedanken, wohin das alles noch führt.</p><p>Doch genau deshalb braucht es einen Schuss Zynismus gemischt mit einer Brise gesunder Menschenverstand, wo man dem Gegner recht geben muss und wo nicht.</p><p>Hier drei der unterhaltsamsten Zitate aus dem Buch:</p><a id="more"></a><p><strong>Über Frauenquoten</strong>:</p><blockquote><p>Kollektiven Atemstillstand und Hysterie löst es jedes Mal aus, wenn ich in einer Diskussionrunde über Fauenquoten die These aufstelle, dass gar nicht alle Frauen in einen Vorstand wollen und möglicherweise deswegen so wenige dort ankommen. Sie wollen nicht?!? Das ist ein feministisches No-Go. Alle haben zu wollen… Man weiß doch, was Frau will. Diskussion abgeschlossen. Ist doch alles schon gesagt worden von den Vorkämpferinnen der Frauensache a la Simone de Beauvoir, Alice Schwarzer, Bascha Mika, Elisabeth Badinter und wie sie alle heißen. Sie meinen es wirklich sehr gut mit uns Frauen. Und damit wir nicht auf die Idee kommen, selbst darüber nachzudenken, haben sie schon einmal für uns mitgedacht. Es ist im Übrigen auch der einzige Weg, um das Frauenkollektiv nicht zu gefährden. Denn wenn alle Frauen über ihr Dasein nachdenken, über die Frage, was sie wollen oder gar, was sie glücklich macht, könnten natürlich völlig unterschiedliche Meinungen dabei herauskommen.</p></blockquote><p><strong>Über Kitas</strong>:</p><blockquote><p>Ich bin kein Brutkasten, ich bin Mutter, ich werde es immer sein, bis zu meinem letzten Atemzug. Weil ich nicht Kinder bekommen habe für Deutschland… Weil ich nicht müde werde, jeden Abend die gleiche Lieblingsgeschichte von Bäcker Olsen vorzulesen. Weil ich über jeden hundertfach erzählten Häschen-Witz immer noch lachen kann. Einfach, weil es meinem Kind Freude bereitet. Weil es mich begeistert, wenn mein Kind Dinge wie Humor oder gar Ironie begriffen hat. Was für eine intellektuelle Meisterleistung! Ich vergöttere unsere Kinder, und ich halte sie für die schönsten und klügsten auf der ganzen Welt, so, wie nahezu alle Eltern es tun. Ich bin froh, dass das erste Wort meiner Kinder „Mama“ war und nicht “Sabine aus der Kita”.</p></blockquote><p><strong>Über Gender-Mainstreaming</strong>:</p><blockquote><p>Die Gender-Theorien arbeiten nicht auf eine rechtliche oder gesellschaftliche Gleichstellung von Mann und Frau hin, sondern fordern ein komplettes Aufweichen der Kategorie Geschlecht – denn nur damit sei angeblich die Ungleichheit der Geschlechter zu überwinden. Ganz nach der Theorie von Marx und Engels, wonach der Beginn der ersten Arbeitsaufteilung und somit der Beginn jeder weiteren ökonomischen und kulturellen Klassenteilung seinen Ursprung in der natürlichen Unterschiedlichkeit von Mann und Frau findet. Deswegen genügt es nicht einfach, die Privilegien des Mannes zu beseitigen, was mit Gleichstellungspolitik ausreichend bewerkstelligt werden könnte. Nein, man muss die Geschlechtsunterschiede komplett beseitigen.</p><p>Also Gleichmacherei statt Gleichberechtigung.</p><p>Die Natur ist dabei das rote Tuch im Kampf um die Auflösung des Geschlechts. Sie zieht einfach nicht mit, ist störrisch, unbeirrbar und pflanzt sich immer noch weiter zwischen Männern und Frauen fort.</p></blockquote><h2 id="meine-empfehlung">Meine Empfehlung</h2><p>Lest es, auch die Männer. Für unterhaltsame Aufklärung über die Feminismus-Themen und für einen bunten Strauss an Argumenten, wenn es beim nächsten Café an der Arbeit plötzlich um Frauenthemen geht.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Die Diskussionen über Gender, Familie, Homosexualität etc. sind ja im höchsten Grade verfahren, die Argumente alle gehört, beide Seiten bewegen sich keinen Millimeter von ihrem Standpunkt. In dieser Situation kann man sich einfach genervt ausklinken. Es gibt aber auch eine Alternative: Birgit Kelles Kolumnen, sowie ihr Buch »Dann mach doch die Bluse zu«. Obwohl (oder gerade weil) Kelle nicht aus der christlichen Ecke argumentiert, sind ihre Texte bissig, ehrlich, ungezwungen, voll von gesundem Menschenverstand und smart.
    
    </summary>
    
    
      <category term="Buchbesprechung" scheme="http://www.philippkeller.com/tags/Buchbesprechung/"/>
    
      <category term="Feminismus" scheme="http://www.philippkeller.com/tags/Feminismus/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Ein Gott, der straft und tötet? (Buchbesprechung)</title>
    <link href="http://www.philippkeller.com/2015/12/16/ein-Gott-der-straft-und-toetet/"/>
    <id>http://www.philippkeller.com/2015/12/16/ein-Gott-der-straft-und-toetet/</id>
    <published>2015-12-16T17:00:00.000Z</published>
    <updated>2017-08-20T16:03:26.937Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class="figure"><img src="/images/straft-toetet.jpg" alt="Ein Gott, der straft und tötet? von Bernd Janowski" /><p class="caption">Ein Gott, der straft und tötet? von Bernd Janowski</p></div><p>Beim Lesen des Alten Testaments komme ich immer mal wieder ins Stocken: “Wieso musste Ussa sterben, als er die Bundeslade vor dem Runterfallen bewahrte? Wieso, Gott, wieso?”.</p><p>Jeder, der sich ernsthaft mit dem Alten Testament auseinandersetzt, kommt irgendwann auf diese Fragen. Manche geben das AT einfach auf, und beschränken sich aufs Neue. Das war für mich aber keine Option. Es muss doch möglich sein, dass ich das Alte Testament als Gesamtes, mit all den schwer zu verstehenden Details gewinnbringend lesen kann!</p><p>Als dann noch jemand in der Gemeinde mit ähnlichen Fragen zu mir kam und ich keine rechte Antwort darauf geben konnte, liess ich mir von Dave Jäggi das Buch “<a href="http://www.amazon.de/Ein-Gott-straft-t%C3%B6tet-Gottesbild/dp/3788726814">Ein Gott, der straft und tötet?</a>” empfehlen.</p><h2 id="welche-fragen-beantwortet-das-buch-welche-nicht">Welche Fragen beantwortet das Buch? Welche nicht?</h2><p>Zunächst zum Autor: Bernd Janowski ist Professor für Altes Testament in Tübingen. Er weiss also, wovon er spricht. Das Buch ist aber auch für Nicht-Theologen wie mich gut verständlich.</p><p>Der Kern des Buches ist die Widerlegung der Theorie, dass das Neue Testament einen anderen Gott verkünde wie das Alte. <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Marcion">Markion</a> hat diese Theologie begründet und die Folge dessen sind relativ gut in unserer Kultur zu spüren. Aus dem Vorwort:</p><blockquote><p>Während sich die einen ein Christentum ohne Altes Testament nicht vorstellen können, möchten die anderen es am liebsten aus der christlichen Bibel verbannen - vielleicht bis auf die Psalter, der zusammen mit dem Neuen Testament auf vielen Hotelzimmern als Nachttischlektüre bereitliegt.</p></blockquote><p>Die Auflösung dieses Konflikts “Rache-Gott des Alten Testaments” vs. “Liebender Gott des Neuen Testaments”, das ist das Ziel des Buches und das gelingt Janowski gut.</p><p>Trotzdem blieben auch nach dem Buch bei mir einige Fragen offen, insbesondere die Auslöschung ganzer Städte (inkl. Frauen und Kinder) im Buch Josua und Richter. Weiter: Ein ganzes Kapitel lang beleuchtet Janowski die Aufforderung zum Opfern von Isaak, dabei schafft er es aber nicht, wesentlich mehr zu erklären, als dass Gott von Abraham einen “blinden Gehorsam” forderte.</p><p>Doch im Grossen und Ganzen kann ich das Buch sehr empfehlen: Janowski bleibt der Bibel treu - ist zwar historisch-kritisch, aber sicher nicht liberal. Für mich war es das erste Buch über das Alte Testament, und zu einem “Einstieg ins Alte Testament” hat es mir einen wertvollen Dienst getan.</p><p>Einige wertvolle Einsichten aus dem Buch will ich Euch nicht vorenthalten:</p><a id="more"></a><h2 id="feindes-psalmen-was-machen-wir-mit-selig-wer-deine-kinder-packt-und-sie-am-felsen-zerschlägt">Feindes-Psalmen: Was machen wir mit »Selig, wer deine Kinder packt und sie am Felsen zerschlägt«?</h2><p>Treffend sagt Bonhoeffer:</p><blockquote><p>(Wer die Psalmen betet) versucht zunächst, sie persönlich als sein eigenes Gebet nachzusprechen. Bald stößt er dabei auf Stellen, die er von sich aus … nicht glaubt, beten zu können. Wir denken etwa an die Unschulds­psalmen, an die Rache­psalmen, teilweise auch an die Leidens­psalmen. Dennoch sind diese Gebete Worte der Heiligen Schrift, die er als gläubiger Christ nicht mit billigen Ausreden als überholt, veraltet, als ›religiöse Vorstufe‹ abtun kann.</p></blockquote><div class="figure"><img src="/images/rivers-of-babylon.gif" alt="Bei den Ufern von Babylon" /><p class="caption">Bei den Ufern von Babylon</p></div><p>Ja, was soll man z.B. mit Ps. 137,9 machen, wo steht, »Selig, wer deine Kinder packt und sie am Felsen zerschlägt!«</p><p>Janowski hat ein paar Anhaltspunkte:</p><p><strong>Erstens</strong>: Einiges ist <strong>nicht wörtlich gemeint</strong>. Gerade Ps. 137,9 ist vermutlich nicht wörtlich zu nehmen, denn zuvor wird von ›Mutter Babylon‹ geredet, wo ja “Mutter” auch nicht wörtlich gemeint ist. Ein Zitat aus <a href="http://www.amazon.de/altorientalischen-Bildsymbolik-Testament-Beispiel-Orientalis/dp/3525536380">Keels Bildsymbolik</a>:</p><blockquote><p>Man könnte [Ps. 137,9] also sinngemäss übersetzen: ›Selig, wer deiner sich stets erneuernden Herrschaft ein Ende bereitet!‹. So würde der Satz vermutlich niemanden verletzen, obgleich er ebenfalls einen brutalen Vorgang herbeiwünscht. Seine Brutalität wird aber durch den weiten Mantel der abstrakten Formulierung verhüllt. <small>(S. 178)</small></p></blockquote><p><strong>Zweitens</strong>: Anderes ist ein <strong>Verarbeiten von schwierigen Erlebnissen</strong>: Gerade David hat, statt sich an seinen Feinden (Saul, Absalom, Achitophel etc.) zu rächen, bei Gott Zuflucht gesucht um die enormen Angriffe zu verarbeiten:</p><blockquote><p>[Davids] Psalmen sind deshalb nicht, wie immer wieder unterstellt wurde, auf Verfolgungswahn oder maßlose Übertreibungen zurückzuführen, sondern sind das Resultat einer bestimmten Erlebnisweise … die Klage ist nun seine einzige Waffe, um mit der Unfasslichkeit des Bösen ›fertig‹ zu werden. <small>(S. 185)</small></p></blockquote><p>Diese Überlegung ermutigt mich dazu, in meinen Gebeten noch ehrlicher zu sein und meinen Emotionen mehr Raum zu geben. Gott verspricht, dass er mich nicht ins Bodenlose fallen lässt, sondern mich emotional wieder auf festen Grund stellen wird, so wie er das auch bei David getan hat. Meine Beobachtung ist, dass viele Christen diesen Schritt der Klage überspringen und gleich damit anfangen, Gott zu preisen, wo sie ja doch gerade etwas sehr Schweres erlebt haben. Das Alte Testament hat mit den Psalmen wie auch mit den Klageliedern lange Teile der Klage, welche uns dienen können, unsere Klage-Emotionen zu formulieren.</p><p><strong>Drittens</strong>: Der Psalmist <strong>überlässt die Rache Gott</strong>, deshalb fordert er Gott auch dazu auf (siehe 5. Mose 32,35: »Mein ist die Rache und die Vergeltung«). Ein Zitat von Fuchs (aus: Herausforderungen Israels):</p><blockquote><p>Der Rachewunsch des Subjekts kommt in solchem Gebet immerhin so weit, dass er … selbst nicht zum Täter wird, sondern Gott das Recht der Bestrafung zuschreibt und damit auf die … Ausübung … verzichtet. Ich will hier nicht derartige Gebete als eine besondere Hochform der Spiritualität hochstilisieren, wohl aber deutlich werden lassen, wie sich biblische Spiritualität auch in die Niederungen der sündigen Menschen zu begeben vermag, und dort das Schlimmste verhindert: Indem sie vorübergehend (weil es nicht anders geht) mit seiner sündigen Natur den ›Kompromiss‹ eingeht, die Vernichtungswünsche einerseits aussprechen zu lassen, sie aber andererseits einem anderen Akteur zu überantworten. … Im Moment der Wut [passiert] nicht das Schlimmste [Anm: das Schlimmste wäre die Rachegedanken in Tat umzusetzen], dafür sind solche Gebete nicht nur gut, sondern bitter notwendig! <small>(S. 200)</small></p></blockquote><h2 id="hiob-oder-wieso-eine-reduktion-gottes-auf-gott-ist-liebe-in-einer-welt-voller-leid-zum-atheismus-führt">Hiob – Oder wieso eine Reduktion Gottes auf “Gott ist Liebe” in einer Welt voller Leid zum Atheismus führt</h2><div class="figure"><img src="/images/hiob.jpg" alt="Hiob, Léon Bonnat (1880)" /><p class="caption">Hiob, Léon Bonnat (1880)</p></div><p>Aus G. Büchner, Dantons Tod, 3. Akt:</p><blockquote><p>Man kann das Böse leugnen, aber nicht den Schmerz; nur der Verstand kann Gott beweisen, das Gefühl empört sich dagegen … ›Warum leide ich?‹ Das ist der Fels des Atheismus. <small>(S. 205)</small></p></blockquote><p>Warum lässt Gott das Leid zu? Das ist eine der ältesten Fragen der Welt. Und sie ist gut. Auch meine Kinder fragen mich immer mal wieder: “Wieso vernichtet Jesus Satan nicht einfach?“ Wenn wir der Theologie Markions Recht geben würden, dann liesse sich diese Frage schlicht nicht beantworten. Denn wenn Gott bloss ein Gott der Liebe ist (1. Joh 4,16), wie lässt sich dann das Leid erklären? Und schon ist dem Atheismus Tür und Tor geöffnet. Aber gerade das Alte Testament, und insbesondere Hiob, beleuchtet diese”dunklen Seiten&quot; des Lebens gut. Denn Hiob verfällt nicht dem Atheismus, nach seinem Leiden ist sein Glauben an Gott sogar gestärkt.</p><p>Wieso verfällt Hiob nicht in einen Atheismus (ganz im Gegensatz zu seiner Frau)?</p><blockquote><p>[Weil] Hiob dadurch sein Gegenüber verlieren würde – auch wenn dieses Gegenüber, nämlich Gott, sich ihm gegenüber (noch) verbirgt. … Hiob versucht eine Beziehung mit Gott zu erreichen, ohne seine Integrität preiszugeben – das ist das große Rätsel, aber auch das große Geschenk des Hiobbuchs. <small>(S. 218)</small></p></blockquote><p>Oder anders gesagt: Hiob verzweifelt immer mehr, da er keinen Ausweg findet: er will einerseits seinen “Freunden” nicht recht geben, weil er weiss, daß ihre Vorwürfe unwahr sind. Andererseits will er Gott nicht absagen. So hält er diese Spannung so lange aus, bis Gott endlich antwortet.</p><p>Doch - und das hat mich am Buch Hiob immer fasziniert - Gott beantwortet nicht Hiobs Frage! Er lässt die Frage nach “wieso leide ich?” offen! Seine Antwort läuft auf etwas ganz Anderes hinaus. Janowski dazu:</p><blockquote><p>Hiob nimmt Abschied von der Vorstellung, an seinem Schicksal bemesse sich der Lauf der Welt. [Anm: Hiob hört auf zu fragen: “Warum leide ich?”]. Das ist nicht die Folge einer Änderung seiner <em>äußeren</em> Situation - er sitzt ja noch immer noch auf Staub und Asche - … sondern weil er jetzt alles neu und anders sieht… Das ist der <em>Fortschritt vom Gotteszweifel zur Gottesfurcht</em> und diese bewährt sich in rückhaltloser Offenheit für Gott. <small>(S. 227)</small></p></blockquote><p>Das ist ganz wesentlich! Gott bringt ihm von der “Wieso leide ich?”-Frage ab, indem er Hiob Gottesfurcht beibringt. Was Hiob im ganzen Prozess vorbildlich macht, ist, dass er nicht einknickt und resigniert, unnachgiebig bringt er bei Gott seine Klagen an, in der Hoffnung, dass Gott irgendwann darauf antwortet:</p><blockquote><p>Hiob ist rückhaltlos »aufrichtig« gegenüber Gott, gerade <em>indem</em> er ihn anklagt und zum Dialog herausfordert.</p></blockquote><p>Diesbezüglich ist Hiob den Psalmen sehr ähnlich: Hiob fürchtet sich nicht davor, ehrlich mit Gott zu sprechen.</p><h2 id="die-noch-grössere-frage-als-wieso-gibt-es-leid">Die noch grössere Frage als “Wieso gibt es Leid?”</h2><p>Ist die Frage “Warum gibt es Leid auf der Welt” wirklich die grösste Frage? Ravi Zacharias behauptet “Nein”! Ein Zitat:</p><blockquote><p>Als Apologet werde ich immer wieder auf die “emotionalste aller Fragen” angesprochen, nämlich wieso Gott Leid zulässt. Glauben Sie mir, dies ist einfacher zu beantworten als das Folgende: Chesterton sagt: »Bedeutungslosigkeit kommt nicht daher, dass dich Leid müde macht. Bedeutungslosigkeit kommt daher, dass dich das Vergnügen müde macht«. Also ist es das gottlose Vergnügen, jenes Vergnügen ausserhalb der heiligen Grenzen, das Sie schlussendlich leer zurücklässt. Dies lässt sich in der Bibel beobachten, es lässt sich aber auch im Leben beobachten: Die Einsamen findet man bei den reichsten, berühmtesten Menschen, bei denen die keine Grenzen für ihr Vergnügen kennen.<br /><small>(Aus <a href="https://open.spotify.com/track/0qd9YGOmH4yGUp8CqG9Irz">“An Evening with Ravi Zacharias, Dennis Prager, Jeff Foxworthy”</a>, <a href="https://gist.github.com/philippkeller/f080af346e9a493abc0c">Originalzitat</a>)</small></p></blockquote><p>Die Frage war “was ist die grösste Lüge der Menschheit?“ Und Ravi Zacharias’ Antwort:”der Glaube, dass man in gottlosem Vergnügen Erfüllung findet“. Das beschreibt ziemlich genau, was Sünde ist. Und das Alte Testament ist sozusagen die Geschichte der Sünde: wie sie bei Adam ihren Anfang nahm und sich dann ausbreitete, sodass die Menschheit schlechter und schlechter wurde, bis es zur Sintflut kam.</p><p>Janowski stellt die Frage: “Wieso sündigt der Mensch eigentlich?“ Und kommt zu folgender Antwort:”weil es ihm recht erscheint“. Es geht dem Menschen nicht darum, <em>absichtlich</em> Unrecht zu tun. Alles, was er will ist, sein Recht einzufordern mit einer Tat. Was der Sünder dabei übersieht, ist, dass er ein völlig verdrehtes Verständnis hat, was recht ist und was nicht. Angefangen hat dies damit, dass Adam dachte”es steht mir zu, vom Baum zu essen&quot; weiter zu den Vergeltungsmorden (“die Rache steht mir zu”) etc.</p><blockquote><p>Die Stelle des Leibes, wo der Sünder das Maß des Menschlichen verliert, sind seine Augen… die Fenster des Menschen zur Welt sind keine Fenster mehr. Das Instrument, mit dem Wirklichkeit wahrgenommen und akzeptiert werden sollte, funktioniert nicht mehr. Denn vor den Augen müsste … Gottes Schrecken ansichtig werden … Er hat Augen, die nicht fähig sind, die eigene Verkehrtheit aufzudecken und zu hassen <small>(S. 240)</small></p></blockquote><p>Ist das Urteilungsvermögen (die Augen) erst einmal verfärbt (und das ist bei jedem Menschen der Fall), so dünkt es ihn, als dass er im Recht ist. Weil sein Handeln genügt seinem eigenen Massstab. Nie und nimmer wird er sich von seinem Standpunkt abbringen lassen, wieso auch? Daher muss die Sündenerkenntnis auch “von innen kommen”, nämlich durch die Überführung durch den Heiligen Geist:</p><blockquote><p>Was [der Sünder] dabei erkennt, nämlich seine <em>eigene Sündhaftigkeit</em>, ist schwerwiegend. Sie kommt aus einer rätselhaften Tiefe seiner menschlichen Existenz <small>(S. 256)</small></p></blockquote><h2 id="ist-den-opfergesetzen-etwas-abzugewinnen-opfer-waren-doch-schon-im-alten-testament-überholt">Ist den Opfergesetzen etwas abzugewinnen? Opfer waren doch schon im Alten Testament überholt</h2><div class="figure"><img src="/images/sacrifice.jpg" alt="Hohepriester opfert eine Ziege, Henry Davenport Nothrop" /><p class="caption">Hohepriester opfert eine Ziege, Henry Davenport Nothrop</p></div><p>Die Opfergesetze des Alten Testaments lassen es ziemlich “alt” aussehen, denn, ähm, Tieropfer, das macht man seit 2000 Jahren nicht mehr, nicht mal die Juden:</p><blockquote><p>[Viele Theologen bezeichnen] das Opfer als eine »schockierende Absurdität« bz. »nackten Unsinn«, als »Abgrund des Blödsinns« <small>(S. 263)</small></p></blockquote><p>Ich hätte es wohl nicht zugegeben, aber insgeheim dachte ich genau so über die Opfer und all die Opfergesetze, und das Lesen der langen Passagen über Opfergesetze (2. bis 5. Mose) wurde zur Qual. Wieso genau steht das hier? Wieso so ausführlich? Hätte man beim Einbruch des Neuen Testamentes nicht einfach rausstreichen können?</p><p>Von Janowskis Buch erhoffte ich mir eigentlich eine Erklärung der verschiedenen Opferarten, doch so ins Detail ging er dann nicht. Er unterschied lediglich zwischen…</p><ul><li>Opfer, <strong>welche die Schuld sühnen</strong>. In diese Kategorie fällt das Brandopfer (ganzes Tier wird verbrannt) oder der Bock, dem die Sünden auf den Kopf gelegt werden und der dann in die Wüste läuft (Sündenbock)</li><li>Opfer, <strong>welche die Gemeinschaft mit Gott wiederherstellen</strong>: In diese Kategorie fallen die Schlachtopfer bei den jüdischen Festen. Das Tier wurde zubereitet und dann von den Israeliten gegessen als Gemeinschaftsmahl mit Gott.</li></ul><p>Janowski betont vor allem die zweite Bedeutung, welche unter Christen recht in den Hintergrund geraten ist:</p><blockquote><p>Wenn Gott anlässlich eines Opfers kommt, dann nicht in Feindseligkeit, sodass man ihn - wie immer wieder behauptet wird - gnädig stimmen müsste, sondern um die Gastfreundschaft seines Volkes anzunehmen und um es zu segnen. <small>(S. 271)</small></p></blockquote><p>Diese Unterscheidung hilft bestimmt, wenn ich das nächste Mal durch 2. bis 5. Mose lesen werde. Ich hatte aber noch einen weiteren Vorbehalt gegenüber Opfern: Waren sie nicht schon im AT überholt? In Hosea 6,6 steht doch “Barmherzigkeit will ich, nicht Opfer”!? Janowski dazu:</p><blockquote><p>Immer wieder ist im Zusammenhang mit der prophetischen Opfer- und Kultkritik von der »Überwindung« oder dem »Ende« des Opfers die Rede. Hält man sich an die Texte, kommen allerdings andere Aspekte zum Vorschein. Sie hängen damit zusammen, dass die Krise, um die es in solchen Texten geht, »keine Krise des Kultes, sondern der Gesellschaft ist« <small>(S. 271)</small></p></blockquote><p>Janowski beleuchtet einige dieser Bibelstellen und kommt zum Schluss:</p><blockquote><p>der Gottesdienst [Anm: die Opferzeremonien, die jüdischen Feste] erreicht Gott nicht mehr und ist insofern zum ›Dienst an sich selber‹ pervertiert… Israel feiert seinen Gott, <em>als ob</em> sein Gottesverhältnis intakt wäre und merkt nicht, dass [Gott] bei der Feier gar nicht anwesend ist. <small>(S. 273)</small></p></blockquote><p>Anders gesagt: Gott hat im Alten Testament die Opfer selbst nie infrage gestellt. Seine Anklage war gegen Israel, wenn sie die Opfer mit Murren darbrachten, im Sinne von “ach, jetzt muss ich schon <em>wieder</em> Opfer bringen, was tut denn eigentlich Gott für mich?” (Micha 6).</p><p>Die beste Zusammenfassung von was Gott beim Opfer forderte findet sich in Ps. 50,14a:</p><blockquote><p>Opfere Gott Dank.</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Beim Lesen des Alten Testaments komme ich immer mal wieder ins Stocken: »Wieso musste Ussa sterben, als er die Bundeslade vor dem Runterfallen bewahrte? Wieso, Gott, wieso?«. Jeder, der sich ernsthaft mit dem Alten Testament auseinandersetzt, kommt irgendwann auf diese Fragen. Manche geben das AT einfach auf, und beschränken sich aufs Neue. Das war für mich aber keine Option. Es muss doch möglich sein, dass ich das Alte Testament als Gesamtes, mit all den schwer zu verstehenden Details gewinnbringend lesen kann!
    
    </summary>
    
    
      <category term="Rezension" scheme="http://www.philippkeller.com/tags/Rezension/"/>
    
      <category term="Altes Testament" scheme="http://www.philippkeller.com/tags/Altes-Testament/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Ein Pfingstler ringt mit dem Liberalismus – wie Barth zur Vorentscheidung beitrug</title>
    <link href="http://www.philippkeller.com/2015/11/08/ein-pfingstler-ringt-mit-liberalismus-barth-gibt-vorentscheidung/"/>
    <id>http://www.philippkeller.com/2015/11/08/ein-pfingstler-ringt-mit-liberalismus-barth-gibt-vorentscheidung/</id>
    <published>2015-11-08T13:21:00.000Z</published>
    <updated>2017-08-20T16:03:26.937Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Vor gut einem Jahr erwischte mich die liberale Theologie auf falschem Fuss: Der Versuch, die Bibel anhand “ausserbiblischen Texten” zu überprüfen schien fair. Was mich völlig verwirrte war, dass wenn man die Bibel reduziert auf nur das, was auch ausserhalb der Bibel aufgezeichnet wurde, dass sich die Bibel zersetzt und zu einem Märchen verkommt, denn: Fast keine der biblischen Geschichten lässt sich historisch beweisen. In meinem naturwissenschaftlichen Studium lernte ich, dass Theorien dem “Test vieler Experimente” standhalten müssen - sie lassen sich nicht aufgrund nur einer Beobachtung, eines Augenzeuges beweisen. Mein christlicher Glaube stand urplötzlich im luftleeren Raum.</p><h2 id="rettender-strohhalm-gesucht-schaeffer---die-grosse-anpassung">Rettender Strohhalm gesucht! Schaeffer - die grosse Anpassung</h2><div class="figure"><img src="http://www.philippkeller.com/images/anpassung.jpg" alt="Francis Schaeffers Buch bot leider nicht die erwünschte Hilfe" /><p class="caption">Francis Schaeffers Buch bot leider nicht die erwünschte Hilfe</p></div><p>Ich versuchte, mich an irgendeinem Ästchen zu halten, um nicht völlig abzustürzen. Ich las Schaeffers Buch “<a href="http://clv.de/Buecher/Zeitgeschehen/Die-grosse-Anpassung.html">die grosse Anpassung</a>”. Was mit Christen passiert, die in die liberale Strasse einbiegen, beschreibt er darin so: In den Schweizer Alpen gibt es Wasserscheide, auf der einen Seite des Kamms fliesst das Wasser ins Mittelmeer, auf der anderen Seite in die Nordsee. So verhält es sich auch mit den Christen: auf der einen Seite die, welche die Bibel wörtlich verstehen, auf der anderen Seite die, welche sie nicht wörtlich verstehen. Die Christen auf der einen Seite landen schlussendlich im orthodoxen, den Glauben verkündigenden Meer, die Anderen im liberalen, sich der Gesellschaft anpassenden, ewig-jasagenden Meer.</p><p>Schaeffers Analyse fand ich schlüssig, das Problem war aber, dass dies meine Situation nur noch schlimmer machte. Ich wusste jetzt zwar, dass ich auf der falschen Seite des Kamms tendierte und je mehr ich diesen nagenden Gedanken nachginge, desto schlimmer würde es mit mir werden. Doch eine zufriedenstellende Antwort auf meine Frage bekam ich trotzdem nicht.</p><a id="more"></a><h2 id="hm-nein-vielleicht-hilft-ein-deutscher-theologe-klaus-berger-die-bibelfälscher">Hm, nein! Vielleicht hilft ein deutscher Theologe? Klaus Berger – die Bibelfälscher</h2><p>Vielleicht entstammen die Fragen ja meinen europäischen Wurzeln und Schaeffer als Amerikaner geht das Thema nicht so an, wie ich mir das wünschte. Daher suchte ich einen Autor im deutschsprachigen Raum, der mir kulturell näher stand. Ich kam auf Klaus Bergers “<a href="http://www.amazon.de/Die-Bibelf%C3%A4lscher-Wahrheit-betrogen-werden/dp/3629021859">Die Bibelfälscher</a>” - eine gelungene Kampfschrift gegen die liberale Theologie, welche gut aufzeigt, wo die liberale Theologie enden kann (z.B. im “Jesus-Seminar”), aber leider die Forderung nach der “Nachprüfbarkeit” der Bibel auch nicht entkräften konnte.</p><h2 id="reicht-nicht-etwas-aus-adolf-schlatters-leben..">Reicht nicht! Etwas aus Adolf Schlatters Leben..</h2><p>Im “<a href="http://timotheusmagazin.de/19-jesus-christus/">Timotheus-Magazin</a>” fand ich dann eine kurze Biografie Adolf Schlatters. Er studierte Theologie in einer Zeit, wo der Liberalismus gerade aufkam, und hatte mit mit den gleichen Fragen zu kämpfen. Erst das kontinuierliche Lesen in der Bibel liess ihn diese Krise überwinden, also fing ich einen Bibelleseplan an, um wenigstens Gott wieder näher zu kommen. Aber die Fragen blieben trotzdem.</p><h2 id="und-schliesslich-karl-barth-überwinder-des-liberalismus">Und schliesslich Karl Barth, Überwinder des Liberalismus</h2><div class="figure"><img src="/images/barth-killed-liberalism.jpg" alt="Karl Barth war selbst liberal – und hatte dann den Liberalismus besiegt. Dieses Bild hatte mich dazu bewegt, Barth zu lesen  (Quelle: Barth for Dummies)" /><p class="caption">Karl Barth war selbst liberal – und hatte dann den Liberalismus besiegt. Dieses Bild hatte mich dazu bewegt, Barth zu lesen <br /><small>(Quelle: <a href="https://www.facebook.com/Karl-Barth-for-Dummies-178609685499598/">Barth for Dummies</a></small>)</p></div><p><a href="http://sola-scriptura.ch">Dave Jäggi</a>, hat mir das Bild rechts geschickt und ich dachte “vielleicht hilft mir Barth weiter. Oder er stürzt mich noch tiefer ins Zweifeln. Nunja, versuchen wir’s”. Ich las die 520-seitige Biografie über Barth <a href="http://www.amazon.de/Karl-Barths-Lebenslauf-Briefen-autobiografischen/dp/3290173046">“Karl Barths Lebenslauf” von Eberhard Busch</a>. Barth hat den Liberalismus zuerst “einverleibt”, hat ihn geglaubt, die Ecken und Enden ausgelotet, und ihn dann widerlegt.</p><p>Das Ergebnis des Buchs vorweg: Mit Schaeffer war ich bisher erst imstande den Liberalismus wie einen Aussätzigen zu behandeln: Ich verbannte ihn weit von meiner Stadt, schloss die Tore zu und hoffte, dass er nie mehr den Weg in die Stadt finden würde. Doch ich hatte immer ein mulmiges Gefühl, da der Liberalismus irgendwo da draussen rumgeisterte. Was ist, wenn er eines Tages plötzlich unverhofft in meinem Haus auftaucht? Barth half mir nun, diesen Liberalismus kennenzulernen, seine Absichten und vor allem seine Schwächen aufzudecken, so, dass ich nun vermutlich weiss was zu tun ist, wenn er in meinem Haus auftaucht.</p><p>Zugegeben, ich habe nicht alles von Barth verstanden. Er ist nicht wirklich einfach zu verstehen (auch David Jäggi, der schon viel Barth gelesen hat, <a href="http://sola-scriptura.ch/about-me/">bezeichnet sich tröstlich als “Karl-Barth-Ein-Wenig-Verstehender”</a>), manchmal bleibt Barth auch absichtlich vage. Wie dem auch sei – ich habe hier mit bestem Wissen und Gewissen die sieben für mich gewichtigsten Argumente gegen den Liberalismus niedergeschrieben.</p><hr /><p><strong>Update</strong>: Ich habe viele Rückmeldungen zu diesem Artikel erhalten. Einige haben verstanden, dass ich auf Barths Linie sei. Das ist sicher nicht der Fall. Es gab aber Einiges aus Barths Lebenslauf, welche ich sehr relevant für die heutigen Glaubensfragen finde. Die untenstehenden Punkte sind also keine “volle Zustimmung zu Barth” sondern sozusagen ein Barth-Cherry-Picking.</p><hr /><p>Zu Karl Barths Leben: Er wuchs in einem gläubigen, orthodoxen, nicht-liberalen Elternhaus auf. Als er Theologie studierte, wurde er mehr und mehr liberal, bis er um 1920 seinen Weg aus dem Liberalismus herausfand. Er hat den Liberalismus also “einverleibt”:</p><blockquote><p>eines der besten Mittel gegen die liberale und sonstwie üble Theologie besteht darin, sie eimerweise zu sich zu nehmen« <small>(S. 55)</small></p></blockquote><p>Nach seinem übermässigen Schluck Liberalismus kam Barth zum Schluss:</p><blockquote><p>Freilich, diese Theologie ist »ein einziger Riesenschwindel, möchte man oft zornig schreien. Aber eben, die Einsicht, daß es so […] nicht geht, macht die Lage zwar klar, aber die Frage: Wie dann? nur um so bänger« <small>(S. 164)</small></p></blockquote><p>Der Rest seines Lebens war eine Suche nach dem “Wie dann?”; eine Suche nach <em>dem</em> Ort, wo die Liberalen falsch abgebogen sind:</p><h2 id="falls-die-bibel-nicht-historisch-gemeint-ist-worauf-soll-der-glaube-sich-dann-stützen">1. Falls die Bibel nicht historisch gemeint ist, worauf soll der Glaube sich dann stützen?</h2><p>Der Liberalismus – sofern ich ihn verstanden habe – funktioniert so: Lassen sich die Geschichten aus der Bibel (Heilungen, Auferstehung, etc.) mit ausserbiblischen Zeugnissen beweisen? Nein. Also ist die Bibel nicht als historisches Dokument zu verstehen, sondern als Beschreibung, was Menschen zu dieser Zeit über Gott geglaubt haben.</p><p>Barths Antwort:</p><blockquote><p>an Ostern [ist] Jesus seinen Jüngern <em>gegenüber</em> getreten, und erst <em>so</em> sei ihr Glaube ermöglicht worden <small>(S. 360)</small></p></blockquote><p>Der Glaube an Gott muss an etwas aufgehängt werden; nämlich an Historischem, Tatsächlichen und nicht an einer Bibel die sich nur als “so haben Leute vor 2000 Jahren geglaubt” versteht. Eine »isolierte Lehre vom Glauben«, meint Barth, funktioniere eben so nicht, denn es fehlt ihm ein »Gegen-Stand eines persönlichen Gegenübers« <small>(S. 464)</small>.</p><h2 id="ok-die-bibel-ist-historisch-nicht-nachweisbar-so-what">2. Ok, die Bibel ist historisch nicht nachweisbar, so what?</h2><p>Was mich überrascht hat: Barth versucht gar nicht erst, die Bibel historisch nachzuweisen. Er lässt Bultmann et. al. einfach ins Leere laufen. Seine Antwort ist de facto: “So what? Wieso muss sie historisch nachweisbar sein?”. Er schreibt:</p><blockquote><p>»Gibt es denn nicht auch historisch nicht nachweisbare und doch wirkliche Geschehnisse?«</p></blockquote><p>Klar gibt es sie, wir alle erleben sehr relevante Dinge in unserem Leben, die passiert sind, welche wir aber nicht beweisen können. Auch an den Urknall glauben viele, obwohl er historisch nicht belegt ist. Und nun meint Barth, dass der Liberalismus die Bibel …</p><blockquote><p>unter das »moderne Weltbild« stelle und so von vornherein im Blick auf den biblischen Inhalt gebunden und verpflichtet ist <small>(S. 360)</small></p></blockquote><p>Barth behauptet also nicht, dass die Bibel historisch beweisbar ist, findet aber, dass man dieser Frage nicht viel Bedeutung beimessen sollte.</p><h2 id="die-strategie-des-liberalismus---nämlich-dem-aufgeklärten-menschen-den-glauben-näher-zu-bringen-greift-nicht">3. die Strategie des Liberalismus - nämlich dem aufgeklärten Menschen den Glauben näher zu bringen – greift nicht</h2><p>Eigentlich hätte der Liberalismus ja die Kirchen füllen sollen. Stattdessen sind die reformierten Kirchen nun leer. Barth dazu etwas giftig:</p><blockquote><p>die ›Interesselosigkeit der Allgemeinheit gegen die protestantische Kirche‹ erklärt sich daraus, daß die protestantische Kirche seit ca. 200 Jahren tatsächlich weithin aufgehört hat, interessant zu sein <small>(S. 229)</small></p></blockquote><p>Barth hatte recht: Was am Anfang wie eine Revolution aussah; nach einer Möglichkeit, dem modernen Menschen endlich den Glauben an Gott nahezubringen, entpuppte sich dann als eine langweilige Geschichte, und das kritisiert Barth, weil…</p><blockquote><p>ich sie viel zu humorlos fand, ferner, weil ich sie gerade für das ›Gespräch‹ mit dem modernen Menschen, auf das man ja damit im Besonderen hinauswollte, nach meinen Erfahrungen … nicht für ein erfolgreiches Instrument halten konnte <small>(S. 401)</small></p></blockquote><p>Während Barths Lehrtätigkeit flammte das Interesse für Bultmanns <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Entmythologisierung">Entmythologisierung</a> auf, aber ein paar Jahre später ist das Interesse dann auch wieder abgeflaut. Barth dazu:</p><blockquote><p>ich freue mich besonders, … daß die Aufmerksamkeit der nachrückenden Generation sich von der im letzten Jahrzehnt das Feld allzu sehr beherrschenden Methoden- [Anm: historisch-kritische Auslegung] auf die Sachfragen zu verschieben scheint.</p></blockquote><h2 id="der-liberalismus-fokussiert-sich-auf-ein-system-und-verpasst-dabei-gott">4. der Liberalismus fokussiert sich auf ein System – und verpasst dabei Gott</h2><p>Was Barth so sympathisch macht: Er entscheidet immer “von Fall zu Fall”. Er ist sozusagen unvorhersehbar. Das kommt daher, dass er sich gegen zu viel Systematik wehrt:</p><blockquote><p>Ein guter Theologe wohnt nicht in einem Gehäuse von Ideen, Prinzipien, Methoden. Er durchschreitet alle solchen Gehäuse, um immer wieder ins Freie zu kommen. <small>(S. 435)</small></p></blockquote><p>Sein Blick bleibt stets auf Gott und er betreibt gerade so viel Systematik wie nötig, um Gott beschreiben zu können. Seine Kritik: Der Liberalismus hat zum Programm, die Bibel “neu zu verstehen”, ein Raster zu machen, wie man welche Geschichte zu verstehen habe. Barth kritisierte die <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Historisch-kritische_Methode">historisch-kritische Exegese</a> nicht prinzipiell, schien aber immer “von Fall zu Fall” zu entscheiden: er war gegen eine Diskussion rein über die Methode der Auslegung, sondern viel mehr für die Auslegung konkreter Texte. Er meinte:</p><blockquote><p>Hermeneutik ist kein selbstständiger Gesprächsgegenstand, ihr Problem kann nur in unzähligen hermeneutischen Akten – … alle auf den Inhalt der Texte bezogen – angegriffen und beantwortet werden <small>(S. 362)</small></p></blockquote><p>Statt sich Diskussionen zu widmen, ob die Bibel nun wörtlich gemeint ist oder nicht, hat sich Barth lieber damit auseinandergesetzt, wie Gott ist. Er hat also die historisch-kritische Methode nicht verteufelt – ganz im Gegensatz zu Schaeffer – er hat sie gemässigt, salonfähig gemacht. Eventuell verhält es sich hier ähnlich wie bei den Geistesgaben: die Pfingstbewegung ausgehend von Azusa-Street war sicher zu extrem und wurde von den meisten Gemeinden abgelehnt. Als sich die Bewegung dann aber mässigte, war die Lehre für die meisten Gemeinden annehmbar und war auch erbauend, ebenso könnte ich mir vorstellen, dass die historisch-kritische Methode in den Gemeinden noch mehr Einzug halten könnte.</p><h2 id="liberalismus-denkt-vom-menschen-aus-wahrer-glaube-denkt-von-gott-aus">5. Liberalismus denkt vom Menschen aus, wahrer Glaube denkt von Gott aus</h2><p>Die zentralste Aussage von Barth ist wohl die, dass Gott ›ganz anders‹ ist als wir. Dass wir Gott nicht in eine “Box” stecken und anschreiben können. Dass er die Ursache ist. Diese Gedanken decken sich mit der Bibel: Gott ist Schöpfer des Universums. Er hat Israel aus Ägypten geführt. Es war seine Idee, Jesus auf die Erde zu senden, usw.</p><p>Da der Liberalismus annimmt, dass eh nichts wahr ist; dass Menschen sich im Nachhinein die Geschichten überlegt hätten, dreht sich das Ganze und der Mensch wird zur Ursache. Barth dazu:</p><blockquote><p>[Im Liberalismus] war immer schon alles fertig ohne Gott. Gott sollte immer gut genug sein zur Durchführung und Krönung dessen, was die Menschen von sich aus begannen <small>(S. 112)</small></p></blockquote><p>Was Barth aber anstrebte, ist …</p><blockquote><p>dass <em>Gottes</em> Sache ausschließlich seine <em>eigene</em> Sache ist <small>(S. 112)</small></p></blockquote><p>Dieses Anliegen hat er seinen Mit-Theologen vorgetragen, zuerst beim Tambacher Vortrag (1919). Und nun kommen wir zu meinem Lieblingszitat aus “Karl Barths Lebenslauf”: Barth war sich wohl bewusst, dass er gerade dabei war, den Liberalismus anzugreifen, er schreibt über seinen eigenen Vortrag:</p><blockquote><p>es ist eine nicht ganz einfache Maschine geworden, vorwärts- und rückwärtslaufend, nach allen Seiten schießend, an offenen und heimlichen Scharnieren keinen Mangel. <small>(S. 123)</small></p></blockquote><p>Barth bekämpfte diesen eingeschlafenen, von-mir-aus-denkenden Glauben des Liberalismus und macht Mut sich dem “Abenteuer Gott” zu stellen – dem Gott, der so ganz anders, unkontrollierbar ist:</p><blockquote><p>so ist Gott […] die Begrenzung des Menschen; er bringt ihn nicht ins Gleichgewicht, sondern in die Unruhe in die »Krisis« <small>(S. 132)</small></p></blockquote><h2 id="liberalismus-und-auch-fundamentalismus-nehmen-der-bibel-das-letzte-wort-weg">6. Liberalismus – und auch Fundamentalismus – nehmen der Bibel das letzte Wort weg</h2><p>Da der Liberalismus schon von vornherein sagt, wie die Bibel zu verstehen ist (nämlich als ein Zeitzeugnis der Menschen und nicht als Gottes Offenbarung), nimmt er der Bibel das letzte Wort weg. Er hört ihr gar nicht zu, wie sie gelesen werden will, sondern schreibt ihr von vornherein vor, wie sie zu verstehen sei. Barth: Beim Lesen der Bibel darf unter keinen Umständen …</p><blockquote><p>die Freiheit des Wortes Gottes … beschränkt werden durch eine Souveränität, die wir an seine Bezeugung schon herantragen, sondern es muß ihm seine Souveränität gelassen werden <small>(S. 483)</small></p></blockquote><p>Damit kritisiert er auch den <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Christlicher_Fundamentalismus#Protestantischer_Fundamentalismus">Fundamentalismus</a>, insofern er mit der Bibel genau dasselbe macht, sie nämlich von vornherein als “wörtlich inspiriert” betrachtet, bevor er ihr überhaupt richtig zugehört hat.</p><p>Barth ist aber weder dafür, dass die Bibel wörtlich inspiriert ist, noch dafür, dass sie stets übertragen zu verstehen ist, sondern er urteilt die Texte Fall für Fall. Er ruft dazu auf, das Wort Gottes ernst zu nehmen, darüber zu meditieren, bis man versteht, wie es gemeint ist:</p><blockquote><p>Die der Theologie gestellte Aufgabe besteht … praktisch im »Nachdenken des vorgesagten und vorbejahten Credo«, [nämlich] im Fragen nach dem Verstehen - unter der Voraussetzung <em>dass</em> es wahr ist - nur eben gefragt wird »<em>inwiefern</em> es wahr ist« <small>(S. 219)</small></p></blockquote><p>Dazu gehört auch, sich zu überlegen <em>wie</em> es gemeint ist; manchmal ist es wörtlich zu verstehen, manchmal nicht. Das ist anstrengender als die eiserne Überzeugung, dass die Bibel überall wörtlich zu verstehen ist. Hier ist Barth sicher liberaler als die Evangelikalen. Doch wendet man dieses Ringen mit dem Text richtig an, so kann die Bibel davor bewahren, dass sie den Menschen zur Kuriosität verkommt (z.B. beim Festhalten daran, dass die Erde 6000 Jahre alt ist).</p><p>Zugegeben, die Gefahr ist, dass diese Methode als Vorwand benutzt wird, um die Bibel so zu lesen wie es gerade der Zeit entspricht, dass man die Bibel an die Gesellschaft anpasst (z.B. bezüglich Sexualität) und behauptet, diese Stellen seien eben gerade nicht wörtlich zu verstehen. Aber auf der anderen Seite kann auch der Fundamentalismus ein guter Vorwand sein, auf seinem Punkt zu verharren und Gott keine Gelegenheit zum Sprechen zu geben.</p><p>Mich jedenfalls hat Barth aufgerufen, noch mehr mit Gottes Wort zu ringen. So wie mich der Liberalismus von Gottes Wort abgeschnitten hat, haben Barths Überlegungen mich zur Bibel zurückgerufen.</p><h2 id="liberalismus-will-das-anliegen-der-aufklärung-erfüllen-und-verfehlt-das-ziel-um-kilometer">7. Liberalismus will das Anliegen der Aufklärung erfüllen – und verfehlt das Ziel um Kilometer</h2><p>Die grösste Ironie der Aufklärung – finde ich – ist Folgendes: Das Ziel der Aufklärung war, durch Anwendung des Verstands herauszufinden, <em>wer</em> wir sind, und <em>woher</em> wir kommen. Dann kam die Wissenschaft und erklärte, dass es nur Materie gebe und damit basta. Und damit war die eigentliche Frage gar nicht beantwortet und noch schlimmer: Es wird behauptet, die Frage sei gar nicht relevant.</p><p>Liberalismus, da verstandesgetrieben, läuft in die gleiche Sackgasse, und bemerkt es nicht – weil sie sich stets um ihre historisch-kritische Methode kümmert, Karl Barth meint dazu, er sei …</p><blockquote><p>mitnichten gegen die wissenschaftliche Theologie, aber dagegen, dass sie sich in ihrer modernen Gestalt »von ihrem (zuletzt durch die Reformation deutlich gestellten) Thema entfernt« habe.</p></blockquote><p>Der Glaube an Gott auf der anderen Seite gibt Antwort auf die Fragen “wer sind wir?” und “woher kommen wir?”, aber, er ist unkompatibel zur Wissenschaft.</p><p>Nun, diese gegengesetzte Polarität von Glaube und Wissenschaft (wie Öl und Wasser) hat Barth nach dem Studium von Anselm von Canterburys Gottesbeweis geknackt (Barths Buch dazu: <a href="http://www.amazon.de/Karl-Barth-Gesamtausgabe-quaerens-intellectum/dp/3290172473/ref=sr_1_1?ie=UTF8&amp;qid=1446894512&amp;sr=8-1&amp;keywords=fides+quaerens+intellectum+barth">Fides quaerens intellectum</a>, das auf meiner Leseliste steht).</p><p>Barths Beweisführung geht in etwa so: Die Wissenschaft (und insbesondere die Mathematik) ist gegründet auf <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Postulat#Mathematik">Postulaten</a>; das sind Grundannahmen, welche man nicht beweisen kann, die es aber für den ganzen wissenschaftlichen Apparat einfach braucht (Nebenbemerkung: Gödel hat <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Kurt_G%C3%B6del#Die_Unvollst.C3.A4ndigkeitss.C3.A4tze">bewiesen, dass man nicht beweisen kann, dass so ein Postulat-System in sich widerspruchsfrei ist</a>).</p><p>Das Ärgerliche ist nun, dass sich eben mithilfe dieser Postulate die Grundfragen der Menschheit nicht beantworten lassen. Das heisst, für den Glauben braucht es ganz andere Postulate, und Barth schlägt vor, dass dieses Postulat die “Auferstehung Jesu Christi von den Toten” ist:</p><blockquote><p>[Heinrich Scholz] wollte uns doch so eine Kappe von Wissenschaftlichkeit über den Kopf ziehen – so und so sieht wahre Wissenschaft aus. Dort hieß es ›Vogel friss oder stirb!‹ … Die Wissenschaft der Theologie ist auf die Auferstehung Jesu Christi von den Toten begründet. <small>(S. 220)</small></p></blockquote><p>Und damit hat Barth das Christentum in eine Wissenschaft verwandelt – und damit das Anliegen der Aufklärung erfüllt: nämlich eine verständliche Erklärung zu haben, wer wir sind, und woher wir kommen. Zugegeben, das ist vielleicht nicht gerade im <em>Buchstaben</em> der Aufklärung, aber zumindest im <em>Geist</em> der Aufklärung.</p><p>Und nun zum bewegendsten Zitat, das ich aus seiner Biografie mitnahm:</p><blockquote><p>Unter allen Wissenschaften ist die Theologie die schönste, die den Kopf und das Herz am reichsten bewegende, am nächsten kommend der menschlichen Wirklichkeit und den klarsten Ausblick gebend auf die Wahrheit, nach der alle Wissenschaft fragt <small>(S. 257)</small></p></blockquote><h2 id="zu-barths-leben-er-hatte-trotz-starker-meinung-viele-freunde">Zu Barths’ Leben: Er hatte trotz starker Meinung viele Freunde</h2><div class="figure"><img src="/images/barth-freunde.jpg" alt="Barth (Mitte) bei einer Seminardebatte" /><p class="caption">Barth (Mitte) bei einer Seminardebatte</p></div><p>Zum Abschluss noch etwas, was mir an Barths Biografie positiv aufgefallen ist: Barths Fähigkeit mit Menschen umzugehen. Er war sehr meinungsstark und kampflustig, und doch gelang es ihm, die Menschen einfach zu nehmen, wie sie sind, und das hat ihm in jedem Lebensabschnitt viele Freunde beschert. Ein paar Zitate:</p><blockquote><p>Er [Georg Merz] ist für mich eines der eindrucksvollsten Beispiele dafür, daß die Gemeinschaft zwischen Menschen darin besteht, daß man sich ihre Anziehungskraft gefallen läßt, daß man aus aller Kraft an ihnen rüttelt, daß man sich nicht verwundert, sie im Grunde nicht ändern zu können, und daß man sich dann dennoch und gerade so mit ihnen zusammen ›aufgenommen‹ sein läßt <small>(S. 379)</small></p></blockquote><p>An einer anderen Stelle:</p><blockquote><p>Bruder Niemöller, mußte das notwendig so gesagt werden? … Langweilig ist es nie um ihn herum, aber oft etwas gefährlich. Und daß es ihm nicht um sich selbst, sondern um die Sache geht, das kann wohl auch dem nicht ganz entgehen, der nur oberflächlich mit ihm in Berührung kommt. Doch ist es nicht immer leicht, die heftig zugreifende, nervöse, gelegentlich herrische Person als Träger dieser Sache gelten zu lassen <small>(S. 246)</small></p></blockquote><p>Und:</p><blockquote><p>Heinrich Vogel mochte Barth besonders gern: »nicht auch zuletzt auch darum, weil ich mich mit ihm necken darf«, aber natürlich vor allem darum, weil er ein so klarsichtiger Kämpfer war, »der, verhutzelt und aufgeregt wie er ist, einfach immer wieder da ist, seine Arme kreisen läßt wie eine Windmühle und ›Bekenntnis, Bekenntnis!‹ schreit und in seiner Weise tatsächlich ablegt« <small>(S. 262)</small></p></blockquote><h2 id="epilog-wieso-schaeffer-und-barth-wie-katz-und-hund-waren">Epilog: wieso Schaeffer und Barth wie Katz’ und Hund waren</h2><div class="figure"><img src="/images/barth-schaeffer.jpg" alt="David Jäggis Buch berichtet über das Zusammentreffen zwischen Barth und Schaeffer" /><p class="caption">David Jäggis <a href="http://www.logos-verlag.de/cgi-bin/buch/isbn/3430">Buch</a> berichtet über das Zusammentreffen zwischen Barth und Schaeffer</p></div><p>Trotz all dem Positiven, welche die Lektüre von Barth bietet: Es gibt auch ein paar Schattenseiten. Was mich am meisten gestört hat, ist, dass Barth wenig in seinem unmittelbaren Umfeld gewirkt hat: Die Beziehung zu seiner Frau hat er seinem Studium untergeordnet; so sehr, dass er sich schlussendlich in seine Mitarbeiterin verliebt hatte. Zudem hatte er die Erziehung seiner Kinder vernachlässigt. Zudem ging es ihm recht wenig um den Aufruf zur Bekehrung: Er findet, dass solche Aufrufe – zum Beispiel bei Billy Graham – viel zu konkret seien, sie sollten viel indirekter sein, etc. Ganz allgemein war er mir zu wenig pietistisch, dafür ein grossartiger Denker.</p><p>Demgegenüber hat Schaeffer viel mehr direkt gewirkt. Er hat den Menschen viel direkter in ihr Leben hinein gesprochen. Seine Verkündigung war viel mehr “auf den Punkt” als bei Barth, mit der Kehrseite, dass Schaeffer manchmal zu salopp war: Schaeffer und Barth haben sich einmal getroffen und man muss sagen, dass Schaeffer Barth nicht verstanden hat. Er hat ihn in den gleichen Topf geworfen wie die Liberalen, die Barth ja so vehement kritisiert hat.</p><p>David Jäggi hat über diese Zusammenkunft ein <a href="http://www.logos-verlag.de/cgi-bin/buch/isbn/3430">Buch</a> geschrieben, das sehr aufschlussreich erklärt, was die Agenda dieser zwei Männer war. Kurz: Das Treffen ging nach hinten los, es gab null Verständigung, und Barth war danach nicht mehr bereit, sich nochmals zu treffen.</p><p>Obwohl Barth nicht so liberal war, wie Schaeffer es meinte, wäre er gemäss Schaeffers Wasserscheide-Analogie sicher auf der “falschen Seite” gelandet. Doch war Barth angepasst? Hat er sich einfach in die Gesellschaft eingereiht? Genau dies passiere gemäss Schaeffer bei Menschen, welche die Bibel nicht absolut wörtlich nähmen.</p><p>Bei Barth passierte dies nicht. Er hat sich im Zweiten Weltkrieg laut gegen den Nationalsozialismus geäussert, wurde aktiv, war federführend in der Bekennenden Kirche in Deutschland, hat Bonhoeffer von England zurück nach Deutschland gebeten. Er hat gerade dazu aufgerufen sich <em>nicht</em> dem Zahn der Zeit anzupassen:</p><blockquote><p>die Not der Kirche … ist die Anpassung … an das gegenwärtig moderne Reden von Schicksal, Autorität, Ordnung usf. <small>(S. 221)</small></p></blockquote><p>Er hat seine Überzeugung nie verheimlicht, hat dadurch auch überall angeeckt und meinte dann:</p><blockquote><p>wer mich nicht so haben will, der kann mich überhaupt nicht haben. <small>(S. 238)</small></p></blockquote><p>Noch eine Episode ganz zum Schluss: Als er Professor in Deutschland war, wurde ihm befohlen, vor den Vorlesungen jeweils den Hitlerschwur aufzusagen. Barth war bereit, dies zu tun, mit <em>einem</em> Zusatz:</p><blockquote><p>Dieser von mir vorgeschlagene Zusatz lautete: dem Führer Treue leisten zu können nur, »soweit ich es als evangelischer Christ verantworten kann«. <small>(S. 268)</small></p></blockquote><p>Natürlich kam er damit nicht durch, und Barth benutzte sein Erscheinen vor dem Richter dazu, diesem die Absurdität dieser Forderung und auch des ganzen totalitären Staates zu zeigen:</p><blockquote><p>Sie, die Richter, sollten nun im Interesse des Staates erklären, daß es mit jener Totalität nichts sei … Wenn sie das nicht tun, … so müßten sie sich klar darüber sein, daß sie damit Hitler zu einem inkarnierten Gott machten [und] gegen das erste Gebot aufs Schwerste verstossen <small>(S. 270)</small></p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      Das Ergebnis des Buchs vorweg: Mit Schaeffer war ich bisher erst imstande den Liberalismus wie einen Aussätzigen zu behandeln: Ich verbannte ihn weit von meiner Stadt, schloss die Tore zu und hoffte, dass er nie mehr den Weg in die Stadt finden würde. Doch ich hatte immer ein mulmiges Gefühl, da der Liberalismus irgendwo da draussen rumgeisterte. Was ist, wenn er eines Tages plötzlich unverhofft in meinem Haus auftaucht? Barth half mir nun, diesen Liberalismus kennenzulernen, seine Absichten und vor allem seine Schwächen aufzudecken, so, dass ich nun vermutlich weiss was zu tun ist, wenn er in meinem Haus auftaucht.
    
    </summary>
    
    
      <category term="Liberalismus" scheme="http://www.philippkeller.com/tags/Liberalismus/"/>
    
      <category term="historisch-kritische Methode" scheme="http://www.philippkeller.com/tags/historisch-kritische-Methode/"/>
    
      <category term="Francis Schaeffer" scheme="http://www.philippkeller.com/tags/Francis-Schaeffer/"/>
    
      <category term="Karl Barth" scheme="http://www.philippkeller.com/tags/Karl-Barth/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Wieso gedeiht Glaube im Gefängnis besser als im Wohlstand?</title>
    <link href="http://www.philippkeller.com/2015/10/20/Wurmbrand-Gefoltert-Fuer-Christus/"/>
    <id>http://www.philippkeller.com/2015/10/20/Wurmbrand-Gefoltert-Fuer-Christus/</id>
    <published>2015-10-20T20:19:49.000Z</published>
    <updated>2017-08-20T16:03:26.937Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class="figure"><img src="/images/thorns.png" alt="auf dem dritten Boden ersticken Sorgen, Reichtum und Begierden die Pflanze und sie bleibt kümmerlich" /><p class="caption">auf dem dritten Boden ersticken Sorgen, Reichtum und Begierden die Pflanze und sie bleibt kümmerlich</p></div><p>Nach vierzehn Jahren Haft in kommunistischen Gefängnissen wird Richard Wurmbrand freigekauft und flüchtet in das Christentum des Westens. Doch was findet er vor?</p><p>Gläubige Christen? <small>(Denn sie können ja gefahrlos die Bibel lesen)</small><br />Starke Gemeinden? <small>(Denn in Freiheit können sie ihre Gottesdienste abhalten)</small><br />Wachsende Gemeinden? <small>(Denn das Evangelium kann frei und offen verkündigt werden)</small></p><p>Nein, was er vorfindet, sind schwache Gemeinden. Und er wünscht sich sogar zurück in die Untergrundkirche Russlands!</p><blockquote><p>Ich leide im Westen mehr, als ich in kommunistischen Ländern gelitten habe. Mein Leiden besteht vor allem in der Sehnsucht nach der unaussprechlichen Schönheit der unterdrückten Kirche.</p></blockquote><p>Eines seiner Bücher (<a href="http://cbuch.de/catalog/product/view/id/35095/s/wurmbrand-gefoltert-fuer-christus/">Gefoltert für Christus</a>) habe ich gelesen, und fand es bizarr, dass der Glaube in unterdrückten Kirchen stärker ist als in Kirchen in freien Ländern. Wieso ist das nur so?</p><p>Mir ist das Gleichnis des Sämanns in den Sinn gekommen: Der dritte Boden ist der, wo der Samen unter Dornen fällt und die Pflanze nur zu einer kümmerlichen Gestalt wächst. Die Dornen, erklärt Jesus, sind Sorgen, Reichtum und Begierden. Insbesondere den Reichtum zeichnet unsere Länder aus. Schwer ist’s für einen Reichen ins Reich Gottes zu kommen. Wieder und wieder warnt uns die Bibel vor dem »Betrug des Reichtums«. Doch wie können wir seinem Betrug entgehen? Wie können wir die Dornen wegreissen, um unsere Pflanzen zu vollem Wuchs zu bringen? Müssen wir in ein Land auswandern, wo Christen-Verfolgung herrscht? Wohl kaum. Und doch ist mir nicht recht klar, wie ich mich vor dem Betrug des Reichtums schützen kann.</p><p>Und darum geht es mir nicht mal um die Überlegung, wie ich ein „besserer Christ“ sein kann. Es geht mir um die Fülle, die Gott beim vierten Boden verspricht. Was, wenn alle Dornen aus meinem Leben weg sind, die mir das Licht und die Nährstoffe wegnehmen?</p><p>Hier ein paar wertvolle Lektionen aus Wurmbrands Buch:</p><a id="more"></a><h2 id="welt-gering-achten">Welt gering achten</h2><p>Irgendwie ist allen klar, dass Besitz nicht alles ist, dass wir unser Erbe im Himmel haben etc. aber Wurmbrand bringt das auf einen ganz anderen Level. Am meisten (positiv) schockiert hat mich seine Beschreibung, dass in Untergrund-Publikationen Eltern aufgefordert werden…</p><blockquote><p>ihre Kinder zu Begräbnissen mitzunehmen, damit sie früh lernen, über vergängliche Dinge nicht zu jammern (S. 113)</p></blockquote><p>Normalerweise lernen wir als Christen unseren Besitz, unseren Konsum zu drosseln, aber wenn es um andere Bereiche wie Tot, Krankheit, Gefängnis geht, dann hört der “Spass” bald auf. Wurmbrand erzählt in der folgenden Episode, wie sein Sohn zum Glauben gekommen war, nämlich als er gesehen hat, dass seine Mutter den Glauben an Jesus als wertvoller erachtete als Gesundheit und Freiheit:</p><blockquote><p>Nachdem zwei Jahre von der Haftzeit meiner Frau verstrichen waren, erlaubte man ihm (Anm: Mihai, dem Sohn) einen kurzen Besuch. Er kam in das kommunistische Gefängnis und sah seine Mutter hinter Eisengittern. Sie war schmutzig, abgemagert, hatte schrundige Hände und trug die schäbige Sträflingskluft. Er erkannte sie kaum wieder. Ihre ersten Worte waren: “Mihai, glaube an Jesus!” In wilder Wut zerrten die Wachen sie von Mihai weg und führten sie ab. Mihai weinte, als er mit ansah, wie seine Mutter fortgestossen wurde. Dies wurde die Stunde seiner Bekehrung. Wenn jemand unter solchen Umständen Christus noch lieben konnte, dann war Er sicherlich – das erkannte er jetzt – der wahre Erretter. (S. 47)</p></blockquote><h2 id="furchtloses-bekennen">Furchtloses Bekennen</h2><div class="figure"><img src="/images/bekenntnis.png" title="Optional title" /></div><p>Mehr als einmal fand ich mich in einer Situation, wo ich dachte: “Sag ich nun etwas oder nicht?“ Und ich wusste: Wenn ich jetzt mein Mund auftue, dann werde ich keinen Applaus ernten.</p><p>Bei Wurmbrand stand noch viel mehr auf dem Spiel und er hat seinen Mund aufgetan – konsequent. Am Anfang seines Leidenswegs war eine Konferenz, wo 4’000 Priester, Pastoren und Prediger aus allen Denominationen versammelt waren und sie aufgerufen wurden, der neuen kommunistischen Kirche die Treue zu schwören:</p><blockquote><p>Einer nach dem anderen, ob Bischof oder Pfarrer, erhob sich in unserem Parlament und erklärte öffentlich, daß der Kommunismus und das Christentum in ihren Grundlagen gleich seien und friedlich nebeneinander bestehen könnten. Ein Geistlicher nach dem anderen fand preisende Worte für den Kommunismus und versicherte der neuen Regierung die treue Mitarbeit der Kirche. Meine Frau saß neben mir und sagte zu mir: “Richard, steh’ auf und wasche diese Schande vom Antlitz Christi! Sie speien ihm ins Gesicht.” Ich sagte zu meiner Frau: “Wenn ich das tue, verlierst Du Deinen Mann.” Sie erwiderte: “Ich möchte keinen Feigling zum Mann haben.” Da stand ich auf und sprach zu diesem Kongreß. Ich pries nicht die Mörder der Christen, sondern Christus und Gott und sagte, daß wir zuallererst ihm unsere Treue schulden. Alle Reden auf diesem Kongreß wurden durch den Rundfunk übertragen, und das ganze Land konnte die von der Rednertribüne des kommunistischen Parlaments verkündigte Botschaft von Jesus Christus hören. Später mußte ich dafür bezahlen, aber das war es wert gewesen.</p></blockquote><h2 id="vater-vergib-ihnen-denn-sie-wissen-nicht-was-sie-tun">Vater vergib’ ihnen, denn sie wissen nicht, was sie tun</h2><p>Insgeheim empfand ich den Ausspruch Jesu’ bei seinem Tod (»Vater vergib ihnen, denn sie wissen nicht was sie tun«), den auch Stephanus bei seiner Steinigung rief, als nicht nachvollziehbar. Wie kann jemand in seinen Todesqualen die Motivation der anderen verstehen? Bei Wurmbrand finde ich Ähnliches vor: Er hat echtes Mitleid mit den Menschen im Kommunismus. Er versteht sie, dies half ihm sogar seine Folterer zu lieben. Sein Glaube überwand die Welt:</p><blockquote><p>Oft fragte ich die Folterer: “Habt ihr tatsächlich kein Mitleid in euren Herzen?” Gewöhnlich antworteten sie mit einem Zitat von Lenin: “[…] man kann kein Holz spalten, ohne dass Späne fliegen”. Ich entgegnete: “[… Aber] wenn ein Stück Holz gespalten wird, fühlt es nichts. Hier aber habt ihr es mit menschlichen Wesen zu tun. Jeder Schlag verursacht Schmerzen, und es gibt auch noch Mütter, die weinen.” Es war alles umsonst. Sie sind Materialisten. Für sie existiert nichts als Materie, und ein Mensch ist für sie wie ein Stück Holz […]. Mit solchem Glauben sinken sie in unvorstellbare Tiefen der Grausamkeit. […] Wenn ein Krokodil einen Mensch auffrißt, erregt das mein Mitleid, aber ich kann das Krokodil nicht verdammen. Es ist eben ein Krokodil. Es ist kein moralisches Wesen. Ebenso wenig kann man über die Kommunisten ein moralisches Urteil fällen. Der Kommunismus hat in ihnen jedes moralische Gefühl zerstört.</p></blockquote><h2 id="die-notwendigkeit-eines-lebens-ohne-ruhe">Die Notwendigkeit eines Lebens ohne Ruhe</h2><p>Wurmbrand war erfrischend menschlich: nach vierzehn Jahre Kerker war er in der Freiheit und genoss die Ruhe. Und er wollte nun eigentlich in Abgeschiedenheit leben, doch es drängte ihn, wie auch Jeremia, er hatte dann eben doch keine Ruhe. Er ging diesem “Ruf” nach:</p><blockquote><p>Auch ich möchte die Seligkeit meines geistlichen Weinbergs tief verschlossen in meinem Herzen bewahren und nicht in einen solchen Kampf der Geister hineingezogen werden. Wie gern wäre ich irgendwo in Ruhe und Abgeschiedenheit! Aber es ist nicht möglich. Die Gefahr des Atheismus steht vor der Tür. (S. 84)</p></blockquote><h2 id="nicht-vom-glauben-ausgehen">Nicht vom Glauben ausgehen</h2><p>Ein Letztes noch: etwas, was ich schon bei Lloyd-Jones gelesen habe: In unseren Gemeinden gehen wir eigentlich stets davon aus, dass die Besucher unserer Gottesdienste glauben, und wenden wir uns in den Predigten “fortgeschrittenen Lehren” zu. Und doch, wenn ich auch mich selbst ansehe: Habe ich nicht so oft Zweifel? Denn hätte ich vollen Glauben, würde mein Leben dann nicht ganz anders aussehen? (Meine eigene Schlussfolgerung: Auch in unseren Gottesdienst hat Apologetik ihren Platz für, ja es besteht sogar Bedarf!)</p><blockquote><p>S. 94: Die Pfarrer hier im Westen setzen gewöhnlich voraus, dass diejenigen, die in die Kirche kommen, von den Wahrheiten des christlichen Glaubens wirklich überzeugt sind, was aber vielfach gar nicht der Fall ist. Man hört selten eine Predigt, die die Wahrheit unseres Glaubens erweist. Hinter dem Eisernen Vorhang jedoch geben Menschen, die es nie gelernt haben, ihren neu gewonnenen Glaubensbrüdern eine feste Grundlage ihres Glaubens.</p></blockquote><h2 id="über-das-buch">Über das Buch</h2><div class="figure"><img src="/images/gefoltert.jpg" alt="Gefoltert für Christus" /><p class="caption">Gefoltert für Christus</p></div><p>Das Buch <a href="http://cbuch.de/catalog/product/view/id/35095/s/wurmbrand-gefoltert-fuer-christus/">Gefoltert für Christus</a> (168 S) kann ich sehr empfehlen. Die Beschreibungen über die Folterungen sind wohl für den einen oder anderen etwas zu heftig, doch die Herrlichkeit Jesu’ dringt durch das Buch voll durch, ich finde sogar noch mehr als in “The Hiding Place” von Corrie ten Boom. Das Buch ist <a href="ftp://bitflow.dyndns.org/german/RichardWurmbrand/Gefoltert_Fuer_Christus_2004.pdf">hier</a> als Download erhältlich.</p><p>Hanniel hat <a href="http://hanniel.ch/2015/04/07/buchbesprechung-gefoltert-fuer-christus/">hier</a> eine Buchbesprechung publiziert.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;div class=&quot;figure&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/images/thorns.png&quot; alt=&quot;auf dem dritten Boden ersticken Sorgen, Reichtum und Begierden die Pflanze und sie bleibt kümmerlich&quot; /&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt;auf dem dritten Boden ersticken Sorgen, Reichtum und Begierden die Pflanze und sie bleibt kümmerlich&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Nach vierzehn Jahren Haft in kommunistischen Gefängnissen wird Richard Wurmbrand freigekauft und flüchtet in das Christentum des Westens. Doch was findet er vor?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gläubige Christen? &lt;small&gt;(Denn sie können ja gefahrlos die Bibel lesen)&lt;/small&gt;&lt;br /&gt;
Starke Gemeinden? &lt;small&gt;(Denn in Freiheit können sie ihre Gottesdienste abhalten)&lt;/small&gt;&lt;br /&gt;
Wachsende Gemeinden? &lt;small&gt;(Denn das Evangelium kann frei und offen verkündigt werden)&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nein, was er vorfindet, sind schwache Gemeinden. Und er wünscht sich sogar zurück in die Untergrundkirche Russlands!&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich leide im Westen mehr, als ich in kommunistischen Ländern gelitten habe. Mein Leiden besteht vor allem in der Sehnsucht nach der unaussprechlichen Schönheit der unterdrückten Kirche.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Eines seiner Bücher (&lt;a href=&quot;http://cbuch.de/catalog/product/view/id/35095/s/wurmbrand-gefoltert-fuer-christus/&quot;&gt;Gefoltert für Christus&lt;/a&gt;) habe ich gelesen, und fand es bizarr, dass der Glaube in unterdrückten Kirchen stärker ist als in Kirchen in freien Ländern. Wieso ist das nur so?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mir ist das Gleichnis des Sämanns in den Sinn gekommen: Der dritte Boden ist der, wo der Samen unter Dornen fällt und die Pflanze nur zu einer kümmerlichen Gestalt wächst. Die Dornen, erklärt Jesus, sind Sorgen, Reichtum und Begierden. Insbesondere den Reichtum zeichnet unsere Länder aus. Schwer ist’s für einen Reichen ins Reich Gottes zu kommen. Wieder und wieder warnt uns die Bibel vor dem »Betrug des Reichtums«. Doch wie können wir seinem Betrug entgehen? Wie können wir die Dornen wegreissen, um unsere Pflanzen zu vollem Wuchs zu bringen? Müssen wir in ein Land auswandern, wo Christen-Verfolgung herrscht? Wohl kaum. Und doch ist mir nicht recht klar, wie ich mich vor dem Betrug des Reichtums schützen kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Und darum geht es mir nicht mal um die Überlegung, wie ich ein „besserer Christ“ sein kann. Es geht mir um die Fülle, die Gott beim vierten Boden verspricht. Was, wenn alle Dornen aus meinem Leben weg sind, die mir das Licht und die Nährstoffe wegnehmen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hier ein paar wertvolle Lektionen aus Wurmbrands Buch:&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="Richard Wurmbrand" scheme="http://www.philippkeller.com/tags/Richard-Wurmbrand/"/>
    
      <category term="Reichtum" scheme="http://www.philippkeller.com/tags/Reichtum/"/>
    
      <category term="Mission" scheme="http://www.philippkeller.com/tags/Mission/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Wie gestaltest Du Deine Zeit im Wort und Gebet – Zusammenfassung</title>
    <link href="http://www.philippkeller.com/2015/10/02/bibellesen-zusammenfassung/"/>
    <id>http://www.philippkeller.com/2015/10/02/bibellesen-zusammenfassung/</id>
    <published>2015-10-02T20:48:00.000Z</published>
    <updated>2017-08-20T16:03:26.937Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Über knapp 2 Wochen haben 9 Autoren erzählt, wie sie ihr Bibellesen und Gebet gestalten. Dabei kamen sehr unterschiedliche Beiträge zusammen, und das hat mich sehr gefreut. Denn in der Bibel steht nicht, wann und wie lange Bibel lesen und beten soll. (Ben Misja hat <a href="/2015/09/26/bibellesen-gebet-7-ben-misja/#Was_rätst_Du_jemandem,_dem_seine_Stille_Zeit_“eingeschlafen”_ist?">anhand Ps 1,2 erklärt</a>, wie weit die Bibel in diesem Thema geht).</p><p>Es ist eine reichhaltige Anzahl Anregungen zusammengekommen:</p><table><colgroup><col width="42%" /><col width="28%" /><col width="28%" /></colgroup><thead><tr class="header"><th align="left">Autor</th><th align="left">Lebenssituation</th><th align="left">Praktiken / Empfehlungen</th></tr></thead><tbody><tr class="odd"><td align="left"><p><img src="/images/ruth.jpg"width="60" /> <a href="/2015/09/18/bibellesen-gebet-1-ruth-metzger/">Ruth Metzger</a></p></td><td align="left"><p>alleinstehend, berufstätig</p></td><td align="left"><p>Regelmässiges Lesen, Beziehungs-Gebet, Fürbitte, Austausch in Kleingruppe</p></td></tr><tr class="even"><td align="left"><p><img src="/images/hansruedi.jpg"width="60" /> <a href="/2015/09/19/bibellesen-gebet-2-hansruedi-stutz/">Hansruedi Stutz</a></p></td><td align="left"><p>alleinstehend, pensioniert</p></td><td align="left"><p>regelmässiges Lesen</p></td></tr><tr class="odd"><td align="left"><p><img src="/images/hanniel.jpg"width="60" /> <a href="/2015/09/21/bibellesen-gebet-3-hanniel-strebel/">Hanniel Strebel</a></p></td><td align="left"><p>Vater von 5 Kindern, 70% berufstätig</p></td><td align="left"><p>regelmässiges Lesen und kämpfen um die Sehnsucht nach Gott</p></td></tr><tr class="even"><td align="left"><p><img src="/images/dave-jaeggi.jpg"width="60" /> <a href="/2015/09/22/bibellesen-gebet-4-dave-jaeggi/">Dave Jäggi</a></p></td><td align="left"><p>Vater von 3 Kindern, 50% berufstätig, 50% im Gemeindedienst</p></td><td align="left"><p>Eigenen Stil finden, verschiedene Orte und Symbole, Schöpfung</p></td></tr><tr class="odd"><td align="left"><p><img src="/images/sebastian-walter.jpg"width="60" /> <a href="/2015/09/23/bibellesen-gebet-5-sebastian-walter/">Sebastian Walter</a></p></td><td align="left"><p>In Ausbildung zum katholischen Priester</p></td><td align="left"><p>Stossgebet, Lieblingsgebete (bekannte Gebete), Zeitungsbeten</p></td></tr><tr class="even"><td align="left"><p><img src="/images/jonas-erne.jpg"width="60" /> <a href="/2015/09/25/bibellesen-gebet-6-jonas-erne/">Jonas Erne</a></p></td><td align="left"><p>Frischgebackener Vater, berufstätig, im Predigtdienst</p></td><td align="left"><p>Regelmässiges Lesen, Lobpreis, Zungengebet</p></td></tr><tr class="odd"><td align="left"><p><img src="/images/ben-misja.jpg"width="60" /> <a href="/2015/09/26/bibellesen-gebet-7-ben-misja/">Ben Misja</a></p></td><td align="left"><p>Vater von 4 kleinen Kindern, Theologe</p></td><td align="left"><p>Bibelexegese bei Predigtvorbereitung, Dankgebet, Nachdenken (Bibel-Meditation)</p></td></tr><tr class="even"><td align="left"><p><img src="/images/hans-joerg.jpg"width="60" /> <a href="/2015/09/28/bibellesen-gebet-8-hans-joerg-ronsdorf/">Hans-Jörg Ronsdorf</a></p></td><td align="left"><p>Vater von 5 fast erwachsenen Kindern, Selbständig, Bücher-Autor</p></td><td align="left"><p>Bewusste Suche nach Begegnung mit Gott (statt Leseplan)</p></td></tr><tr class="odd"><td align="left"><p><img src="/images/eddi-klassen.jpg"width="60" /> <a href="/2015/09/30/bibellesen-gebet-9-eddi-klassen/">Eddi Klassen</a></p></td><td align="left"><p>Vater von 3 Kindern, Berufstätig bei christlichem Verlag</p></td><td align="left"><p>Bibelleseplan, Gebet als Antwort auf Lesen, Andachts- Bücher, Lesebibeln, Gemeinsames Lesen</p></td></tr></tbody></table><p>Nochmals vielen herzlichen Dank allen Autoren für das offene Erzählen. Es ist mein Gebet, dass es einigen Christen neue Ideen für ihre Stille Zeit gegeben hat. Was mich selbst überrascht hat, ist dass fast alle Gebet und Bibellesen miteinander vermischen (ich hatte das früher voneinander getrennt).</p><h2 id="noch-was-wie-man-die-bibel-lesen-kann-ohne-die-bibel-zu-lesen">Noch was: wie man die Bibel lesen kann ohne die Bibel zu lesen</h2><p>Ich würde gerne noch zwei Tipps hinzufügen. Manchmal ist es <em>wirklich</em> schwer, Zeit zu finden um die Bibel zu lesen. Ich merkte das vor allem mit kleinen Kindern – manchmal klappt es schlicht nicht, zusammenhängende Zeit zu finden. Aber es gibt Alternativen!</p><a id="more"></a><h3 id="die-bibel-vorgelesen">Die Bibel, vorgelesen</h3><div class="figure"><img src="/images/hoerbibel.png" alt="Die App Bible auf iOS und Android liest die Bibel vor – von einem menschlichen Sprecher vorgelesen" /><p class="caption">Die App “Bible” auf iOS und Android liest die Bibel vor – von einem menschlichen Sprecher vorgelesen</p></div><p>In der App “Bible” (auf iOS und Android verfügbar) gibt es einige Übersetzungen, welche eine echte, gesprochene Version anbieten (Deutsch leider nur die Lut1912, Englisch gibt es z.B. die ESV). Damit konnte ich unterwegs im Zug die Bibel hören und dabei erst noch nach Bibelleseplan. Damit hatte ich vor 2 Jahren das erste Mal die Bibel in einem Jahr durchgehört.</p><p>Wem der Bibelleseplan egal ist, für den gibt es viele <a href="http://www.amazon.de/s/ref=nb_sb_noss_1?field-keywords=h%C3%B6rbibel">Hörbibeln</a>, welche als CD oder mp3 verfügbar sind.</p><p style="height: 40px" /><h3 id="die-bibel-gesungen">Die Bibel, gesungen</h3><div class="figure"><img src="/images/galatians.jpg" alt="Galatians &amp; Philippians, gesungen von Covenant Life Church" /><p class="caption">Galatians &amp; Philippians, gesungen von “Covenant Life Church”</p></div><p>Manchmal, beim Abwaschen höre ich gesungene Bibelverse. Nach ein paar Wiederholungen singe ich sie mit und dann sind sie “drin”. Ich habe oft erlebt, dass ich Untertags das Lied vor mir hergesungen hatte, und es mich plötzlich “getroffen” hat: Ähnlich wie beim Bibelverse auswendig lernen, fühlt es sich für mich so an, als würde ich das Wort Gottes “essen” und die Verse kommen einem so nahe wie sonst nie.</p><p>Ich habe einige “Scripture Song”-Alben durchprobiert (habe nur englische gefunden). Empfehlen kann ich Matt Papas “<a href="http://www.amazon.com/Scripture-Songs-And-Hymns-2/dp/B003UHOP24">Scripture Songs And Hymns 2</a>” (vor allem “1 (His Delight)”), doch was meiner Frau und mir besonders gefallen hat, sind folgende Lieder aus Galater und Philipper. Die Lieder sind ruhig und eignen sich hervorragend zum Mitsingen. Die Lieder sind von Christen der “Covenant-Life”-Gemeinde gesungen, und wurden gratis zum Downloaden publiziert. Leider sind die Files auf <a href="http://www.worshipmatters.com/2009/05/01/scripture-memory-songs-from-galatians-and-philippians/">ihrer Website</a> nicht mehr verfügbar, darum habe ich sie hier online gestellt: (<a href="https://drive.google.com/file/d/0B0uw1JCogWHudGo0SkNzY2YzYjA/view?usp=sharing">hier</a> alle mp3s in einem zip-File)</p><h4 id="galatians">Galatians</h4><table><colgroup><col width="45%" /><col width="9%" /><col width="45%" /></colgroup><tbody><tr class="odd"><td align="left"><p><a href="/mp3/01 - Grace To You.mp3" download>Grace To You</a></p></td><td align="left"><p>Galatians 1:3-5</p></td><td align="left"><audio src="/mp3/01 - Grace To You.mp3" controls preload="none"><p></p></audio></td></tr><tr class="even"><td align="left"><p><a href="/mp3/02 - As We Have Said.mp3" download>As We Have Said</a></p></td><td align="left"><p>Galatians 1:9</p></td><td align="left"><audio src="/mp3/02 - As We Have Said.mp3" controls preload="none"><p></p></audio></td></tr><tr class="odd"><td align="left"><p><a href="/mp3/03 - For I Would Have You Know.mp3" download>For I Would Have You Know</a></p></td><td align="left"><p>Galatians 1:11-12</p></td><td align="left"><audio src="/mp3/03 - For I Would Have You Know.mp3" controls preload="none"><p></p></audio></td></tr><tr class="even"><td align="left"><p><a href="/mp3/04 - Yet Because Of False Brothers.mp3" download>Yet Because Of False Brothers</a></p></td><td align="left"><p>Galatians 2:4-5</p></td><td align="left"><audio src="/mp3/04 - Yet Because Of False Brothers.mp3" controls preload="none"><p></p></audio></td></tr><tr class="odd"><td align="left"><p><a href="/mp3/05 - Yet We Know That A Person.mp3" download>Yet We Know That A Person</a></p></td><td align="left"><p>Galatians 2:16</p></td><td align="left"><audio src="/mp3/05 - Yet We Know That A Person.mp3" controls preload="none"><p></p></audio></td></tr><tr class="even"><td align="left"><p><a href="/mp3/06 - For Through The Law.mp3" download>For Through The Law</a></p></td><td align="left"><p>Galatians 2:19-20</p></td><td align="left"><audio src="/mp3/06 - For Through The Law.mp3" controls preload="none"><p></p></audio></td></tr><tr class="odd"><td align="left"><p><a href="/mp3/07 - O Foolish Galatians.mp3" download>O Foolish Galatians</a></p></td><td align="left"><p>Galatians 3:1-2</p></td><td align="left"><audio src="/mp3/07 - O Foolish Galatians.mp3" controls preload="none"><p></p></audio></td></tr><tr class="even"><td align="left"><p><a href="/mp3/08 - Christ Redeemed Us.mp3" download>Christ Redeemed Us</a></p></td><td align="left"><p>Galatians 3:13-14</p></td><td align="left"><audio src="/mp3/08 - Christ Redeemed Us.mp3" controls preload="none"><p></p></audio></td></tr><tr class="odd"><td align="left"><p><a href="/mp3/09 - Now Before Faith Came.mp3" download>Now Before Faith Came</a></p></td><td align="left"><p>Galatians 3:23-24</p></td><td align="left"><audio src="/mp3/09 - Now Before Faith Came.mp3" controls preload="none"><p></p></audio></td></tr><tr class="even"><td align="left"><p><a href="/mp3/10 - But When The Fullness.mp3" download>But When The Fullness</a></p></td><td align="left"><p>Galatians 4:4-6</p></td><td align="left"><audio src="/mp3/10 - But When The Fullness.mp3" controls preload="none"><p></p></audio></td></tr><tr class="odd"><td align="left"><p><a href="/mp3/11 - For Freedom.mp3" download>For Freedom</a></p></td><td align="left"><p>Galatians 5:1</p></td><td align="left"><audio src="/mp3/11 - For Freedom.mp3" controls preload="none"><p></p></audio></td></tr><tr class="even"><td align="left"><p><a href="/mp3/12 - For You Were Called To Freedom.mp3" download>For You Were Called To Freedom</a></p></td><td align="left"><p>Galatians 5:13</p></td><td align="left"><audio src="/mp3/12 - For You Were Called To Freedom.mp3" controls preload="none"><p></p></audio></td></tr><tr class="odd"><td align="left"><p><a href="/mp3/13 - But I Say Walk.mp3" download>But I Say Walk</a></p></td><td align="left"><p>Galatians 5:16</p></td><td align="left"><audio src="/mp3/13 - But I Say Walk.mp3" controls preload="none"><p></p></audio></td></tr><tr class="even"><td align="left"><p><a href="/mp3/14 - But The Fruit Of The Spirit.mp3" download>But The Fruit Of The Spirit</a></p></td><td align="left"><p>Galatians 5:22-24</p></td><td align="left"><audio src="/mp3/14 - But The Fruit Of The Spirit.mp3" controls preload="none"><p></p></audio></td></tr><tr class="odd"><td align="left"><p><a href="/mp3/16 - For The One Who Sows.mp3" download>For The One Who Sows</a></p></td><td align="left"><p>Galatians 6:8-9</p></td><td align="left"><audio src="/mp3/16 - For The One Who Sows.mp3" controls preload="none"><p></p></audio></td></tr><tr class="even"><td align="left"><p><a href="/mp3/17 - But Far Be It From Me.mp3" download>But Far Be It From Me</a></p></td><td align="left"><p>Galatians 6:14</p></td><td align="left"><audio src="/mp3/17 - But Far Be It From Me.mp3" controls preload="none"><p></p></audio></td></tr></tbody></table><h4 id="philippians">Philippians</h4><table><colgroup><col width="46%" /><col width="9%" /><col width="43%" /></colgroup><tbody><tr class="odd"><td align="left"><p><a href="/mp3/01 - I Thank My God.mp3" download>I Thank My God</a></p></td><td align="left"><p>Philippians 1:3-6</p></td><td align="left"><audio src="/mp3/01 - I Thank My God.mp3" controls preload="none"><p></p></audio></td></tr><tr class="even"><td align="left"><p><a href="/mp3/02 - And It Is My Prayer.mp3" download>And It Is My Prayer</a></p></td><td align="left"><p>Philippians 1:9-11</p></td><td align="left"><audio src="/mp3/02 - And It Is My Prayer.mp3" controls preload="none"><p></p></audio></td></tr><tr class="odd"><td align="left"><p><a href="/mp3/03 - I Want You To Know Brothers.mp3" download>I Want You To Know Brothers</a></p></td><td align="left"><p>Philippians 1:12</p></td><td align="left"><audio src="/mp3/03 - I Want You To Know Brothers.mp3" controls preload="none"><p></p></audio></td></tr><tr class="even"><td align="left"><p><a href="/mp3/04 - For To Me.mp3" download>For To Me</a></p></td><td align="left"><p>Philippians 1:21</p></td><td align="left"><audio src="/mp3/04 - For To Me.mp3" controls preload="none"><p></p></audio></td></tr><tr class="odd"><td align="left"><p><a href="/mp3/05 - Only Let Your Manner Of Life.mp3" download>Only Let Your Manner Of Life</a></p></td><td align="left"><p>Philippians 1:27</p></td><td align="left"><audio src="/mp3/05 - Only Let Your Manner Of Life.mp3" controls preload="none"><p></p></audio></td></tr><tr class="even"><td align="left"><p><a href="/mp3/06 - Do Nothing From Rivalry.mp3" download>Do Nothing From Rivalry</a></p></td><td align="left"><p>Philippians 2:3-4</p></td><td align="left"><audio src="/mp3/06 - Do Nothing From Rivalry.mp3" controls preload="none"><p></p></audio></td></tr><tr class="odd"><td align="left"><p><a href="/mp3/07 - Have This Mind.mp3" download>Have This Mind</a></p></td><td align="left"><p>Philippians 2:5-8</p></td><td align="left"><audio src="/mp3/07 - Have This Mind.mp3" controls preload="none"><p></p></audio></td></tr><tr class="even"><td align="left"><p><a href="/mp3/08 - Therefore God Has Highly Exalted Him.mp3" download>Therefore God Has Highly Exalted Him</a></p></td><td align="left"><p>Philippians 2:9-11</p></td><td align="left"><audio src="/mp3/08 - Therefore God Has Highly Exalted Him.mp3" controls preload="none"><p></p></audio></td></tr><tr class="odd"><td align="left"><p><a href="/mp3/09 - Work Out Your Own Salvation.mp3" download>Work Out Your Own Salvation</a></p></td><td align="left"><p>Philippians 2:12b-13</p></td><td align="left"><audio src="/mp3/09 - Work Out Your Own Salvation.mp3" controls preload="none"><p></p></audio></td></tr><tr class="even"><td align="left"><p><a href="/mp3/10 - Do All Things.mp3" download>Do All Things</a></p></td><td align="left"><p>Philippians 2:14-15a</p></td><td align="left"><audio src="/mp3/10 - Do All Things.mp3" controls preload="none"><p></p></audio></td></tr><tr class="odd"><td align="left"><p><a href="/mp3/11 - For I Have No One Like Him.mp3" download>For I Have No One Like Him</a></p></td><td align="left"><p>Philippians 2:20-21</p></td><td align="left"><audio src="/mp3/11 - For I Have No One Like Him.mp3" controls preload="none"><p></p></audio></td></tr><tr class="even"><td align="left"><p><a href="/mp3/12 - But Whatever Gain I Had.mp3" download>But Whatever Gain I Had</a></p></td><td align="left"><p>Philippians 3:7-11</p></td><td align="left"><audio src="/mp3/12 - But Whatever Gain I Had.mp3" controls preload="none"><p></p></audio></td></tr><tr class="odd"><td align="left"><p><a href="/mp3/13 - I Press On.mp3" download>I Press On</a></p></td><td align="left"><p>Philippians 3:14</p></td><td align="left"><audio src="/mp3/13 - I Press On.mp3" controls preload="none"><p></p></audio></td></tr><tr class="even"><td align="left"><p><a href="/mp3/14 - But Our Citizenship.mp3" download>But Our Citizenship</a></p></td><td align="left"><p>Philippians 3:20</p></td><td align="left"><audio src="/mp3/14 - But Our Citizenship.mp3" controls preload="none"><p></p></audio></td></tr><tr class="odd"><td align="left"><p><a href="/mp3/15 - Therefore My Brothers.mp3" download>Therefore My Brothers</a></p></td><td align="left"><p>Philippians 4:1</p></td><td align="left"><audio src="/mp3/15 - Therefore My Brothers.mp3" controls preload="none"><p></p></audio></td></tr><tr class="even"><td align="left"><p><a href="/mp3/16 - Rejoice In The Lord.mp3" download>Rejoice In The Lord</a></p></td><td align="left"><p>Philippians 4:4</p></td><td align="left"><audio src="/mp3/16 - Rejoice In The Lord.mp3" controls preload="none"><p></p></audio></td></tr><tr class="odd"><td align="left"><p><a href="/mp3/17 - Do Not Be Anxious.mp3" download>Do Not Be Anxious</a></p></td><td align="left"><p>Philippians 4:6</p></td><td align="left"><audio src="/mp3/17 - Do Not Be Anxious.mp3" controls preload="none"><p></p></audio></td></tr><tr class="even"><td align="left"><p><a href="/mp3/18 - Finally Brothers.mp3" download>Finally Brothers</a></p></td><td align="left"><p>Philippians 4:8-9</p></td><td align="left"><audio src="/mp3/18 - Finally Brothers.mp3" controls preload="none"><p></p></audio></td></tr><tr class="odd"><td align="left"><p><a href="/mp3/19 - I Can Do.mp3" download>I Can Do</a></p></td><td align="left"><p>Philippians 4:13</p></td><td align="left"><audio src="/mp3/19 - I Can Do.mp3" controls preload="none"><p></p></audio></td></tr><tr class="even"><td align="left"><p><a href="/mp3/20 - And My God Will Supply.mp3" download>And My God Will Supply</a></p></td><td align="left"><p>Philippians 4:19-20</p></td><td align="left"><audio src="/mp3/20 - And My God Will Supply.mp3" controls preload="none"><p></p></audio></td></tr><tr class="odd"><td align="left"><p><a href="/mp3/21 - The Grace Of The Lord Jesus Christ.mp3" download>The Grace Of The Lord Jesus Christ</a></p></td><td align="left"><p>Philippians 4:23</p></td><td align="left"><audio src="/mp3/21 - The Grace Of The Lord Jesus Christ.mp3" controls preload="none"><p></p></audio></td></tr></tbody></table>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;Über knapp 2 Wochen haben 9 Autoren erzählt, wie sie ihr Bibellesen und Gebet gestalten. Dabei kamen sehr unterschiedliche Beiträge zusammen, und das hat mich sehr gefreut. Denn in der Bibel steht nicht, wann und wie lange Bibel lesen und beten soll. (Ben Misja hat &lt;a href=&quot;/2015/09/26/bibellesen-gebet-7-ben-misja/#Was_rätst_Du_jemandem,_dem_seine_Stille_Zeit_“eingeschlafen”_ist?&quot;&gt;anhand Ps 1,2 erklärt&lt;/a&gt;, wie weit die Bibel in diesem Thema geht).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ist eine reichhaltige Anzahl Anregungen zusammengekommen:&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;colgroup&gt;
&lt;col width=&quot;42%&quot; /&gt;
&lt;col width=&quot;28%&quot; /&gt;
&lt;col width=&quot;28%&quot; /&gt;
&lt;/colgroup&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr class=&quot;header&quot;&gt;
&lt;th align=&quot;left&quot;&gt;Autor&lt;/th&gt;
&lt;th align=&quot;left&quot;&gt;Lebenssituation&lt;/th&gt;
&lt;th align=&quot;left&quot;&gt;Praktiken / Empfehlungen&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr class=&quot;odd&quot;&gt;
&lt;td align=&quot;left&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/ruth.jpg&quot;
width=&quot;60&quot; /&gt; &lt;a href=&quot;/2015/09/18/bibellesen-gebet-1-ruth-metzger/&quot;&gt;Ruth Metzger&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&quot;left&quot;&gt;&lt;p&gt;alleinstehend, berufstätig&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&quot;left&quot;&gt;&lt;p&gt;Regelmässiges Lesen, Beziehungs-Gebet, Fürbitte, Austausch in Kleingruppe&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr class=&quot;even&quot;&gt;
&lt;td align=&quot;left&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/hansruedi.jpg&quot;
width=&quot;60&quot; /&gt; &lt;a href=&quot;/2015/09/19/bibellesen-gebet-2-hansruedi-stutz/&quot;&gt;Hansruedi Stutz&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&quot;left&quot;&gt;&lt;p&gt;alleinstehend, pensioniert&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&quot;left&quot;&gt;&lt;p&gt;regelmässiges Lesen&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr class=&quot;odd&quot;&gt;
&lt;td align=&quot;left&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/hanniel.jpg&quot;
width=&quot;60&quot; /&gt; &lt;a href=&quot;/2015/09/21/bibellesen-gebet-3-hanniel-strebel/&quot;&gt;Hanniel Strebel&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&quot;left&quot;&gt;&lt;p&gt;Vater von 5 Kindern, 70% berufstätig&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&quot;left&quot;&gt;&lt;p&gt;regelmässiges Lesen und kämpfen um die Sehnsucht nach Gott&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr class=&quot;even&quot;&gt;
&lt;td align=&quot;left&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/dave-jaeggi.jpg&quot;
width=&quot;60&quot; /&gt; &lt;a href=&quot;/2015/09/22/bibellesen-gebet-4-dave-jaeggi/&quot;&gt;Dave Jäggi&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&quot;left&quot;&gt;&lt;p&gt;Vater von 3 Kindern, 50% berufstätig, 50% im Gemeindedienst&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&quot;left&quot;&gt;&lt;p&gt;Eigenen Stil finden, verschiedene Orte und Symbole, Schöpfung&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr class=&quot;odd&quot;&gt;
&lt;td align=&quot;left&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/sebastian-walter.jpg&quot;
width=&quot;60&quot; /&gt; &lt;a href=&quot;/2015/09/23/bibellesen-gebet-5-sebastian-walter/&quot;&gt;Sebastian Walter&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&quot;left&quot;&gt;&lt;p&gt;In Ausbildung zum katholischen Priester&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&quot;left&quot;&gt;&lt;p&gt;Stossgebet, Lieblingsgebete (bekannte Gebete), Zeitungsbeten&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr class=&quot;even&quot;&gt;
&lt;td align=&quot;left&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/jonas-erne.jpg&quot;
width=&quot;60&quot; /&gt; &lt;a href=&quot;/2015/09/25/bibellesen-gebet-6-jonas-erne/&quot;&gt;Jonas Erne&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&quot;left&quot;&gt;&lt;p&gt;Frischgebackener Vater, berufstätig, im Predigtdienst&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&quot;left&quot;&gt;&lt;p&gt;Regelmässiges Lesen, Lobpreis, Zungengebet&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr class=&quot;odd&quot;&gt;
&lt;td align=&quot;left&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/ben-misja.jpg&quot;
width=&quot;60&quot; /&gt; &lt;a href=&quot;/2015/09/26/bibellesen-gebet-7-ben-misja/&quot;&gt;Ben Misja&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&quot;left&quot;&gt;&lt;p&gt;Vater von 4 kleinen Kindern, Theologe&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&quot;left&quot;&gt;&lt;p&gt;Bibelexegese bei Predigtvorbereitung, Dankgebet, Nachdenken (Bibel-Meditation)&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr class=&quot;even&quot;&gt;
&lt;td align=&quot;left&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/hans-joerg.jpg&quot;
width=&quot;60&quot; /&gt; &lt;a href=&quot;/2015/09/28/bibellesen-gebet-8-hans-joerg-ronsdorf/&quot;&gt;Hans-Jörg Ronsdorf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&quot;left&quot;&gt;&lt;p&gt;Vater von 5 fast erwachsenen Kindern, Selbständig, Bücher-Autor&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&quot;left&quot;&gt;&lt;p&gt;Bewusste Suche nach Begegnung mit Gott (statt Leseplan)&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr class=&quot;odd&quot;&gt;
&lt;td align=&quot;left&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/eddi-klassen.jpg&quot;
width=&quot;60&quot; /&gt; &lt;a href=&quot;/2015/09/30/bibellesen-gebet-9-eddi-klassen/&quot;&gt;Eddi Klassen&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&quot;left&quot;&gt;&lt;p&gt;Vater von 3 Kindern, Berufstätig bei christlichem Verlag&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td align=&quot;left&quot;&gt;&lt;p&gt;Bibelleseplan, Gebet als Antwort auf Lesen, Andachts- Bücher, Lesebibeln, Gemeinsames Lesen&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Nochmals vielen herzlichen Dank allen Autoren für das offene Erzählen. Es ist mein Gebet, dass es einigen Christen neue Ideen für ihre Stille Zeit gegeben hat. Was mich selbst überrascht hat, ist dass fast alle Gebet und Bibellesen miteinander vermischen (ich hatte das früher voneinander getrennt).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;noch-was-wie-man-die-bibel-lesen-kann-ohne-die-bibel-zu-lesen&quot;&gt;Noch was: wie man die Bibel lesen kann ohne die Bibel zu lesen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ich würde gerne noch zwei Tipps hinzufügen. Manchmal ist es &lt;em&gt;wirklich&lt;/em&gt; schwer, Zeit zu finden um die Bibel zu lesen. Ich merkte das vor allem mit kleinen Kindern – manchmal klappt es schlicht nicht, zusammenhängende Zeit zu finden. Aber es gibt Alternativen!&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="Gebet" scheme="http://www.philippkeller.com/tags/Gebet/"/>
    
      <category term="Bibel lesen" scheme="http://www.philippkeller.com/tags/Bibel-lesen/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Wie gestaltest Du Deine Zeit im Wort und Gebet? – Eddi Klassen erzählt</title>
    <link href="http://www.philippkeller.com/2015/09/30/bibellesen-gebet-9-eddi-klassen/"/>
    <id>http://www.philippkeller.com/2015/09/30/bibellesen-gebet-9-eddi-klassen/</id>
    <published>2015-09-30T05:07:00.000Z</published>
    <updated>2017-08-20T16:03:26.937Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><small>Dies ist Gastbeitrag Nr. 9 in der Reihe, wo Christen erzählen, wie sie ihr Bibellesen und Beten gestalten. <a href="/2015/10/02/bibellesen-zusammenfassung/">Hier</a> geht’s zur Übersicht.</small></p><hr /><div class="figure"><img src="http://www.philippkeller.com/images/eddi-klassen.jpg" alt="Eddi Klassen" /><p class="caption">Eddi Klassen</p></div><h2 id="eddi-erzähle-kurz-über-dich-wie-lange-bist-du-schon-christ-in-welcher-christlichen-tradition-lebst-du-was-machst-du-beruflich-hast-du-familie">Eddi, erzähle kurz über Dich: Wie lange bist Du schon Christ? In welcher christlichen Tradition lebst Du? Was machst Du beruflich? Hast Du Familie?</h2><p>Ich habe gläubige Eltern und wusste schon mit 9 Jahren, dass ich ohne Glauben an Jesus verloren gehe. Nach einer Kinderstunde habe ich mich bekehrt. Aber erst mit 15 oder 16 Jahren kam die große Sündenerkenntnis. Dies führte mich zum Kreuz. Dort fand ich Gnade und ließ mich danach taufen. Meinen Glauben finde ich wunderbar zusammengefasst im Glaubensbekenntnis der Mennoniten-Brüdergemeinde vom Jahr 2000 und dem Baptistischen Glaubensbekenntnis von 1689. Seit einigen Wochen arbeite ich beim Betanien Verlag. Ich bin verheiratet und wir haben drei Söhne.</p><h2 id="welches-sind-die-herausforderungen-um-zeit-zu-finden-für-das-persönliche-gebetbibellesen">Welches sind die Herausforderungen, um Zeit zu finden für das persönliche Gebet/Bibellesen?</h2><p>Die Herausforderungen ändern sich mit den Lebensumständen. Zur Zeit habe ich wieder einen regelmäßigen Tagesablauf und die Zeit für Gott nimmt wieder größeren Raum ein.</p><h2 id="nutzt-du-einen-bibelleseplan-wenn-ja-welchen">Nutzt Du einen Bibelleseplan? Wenn ja, welchen?</h2><p>Ich habe im Laufe der Jahre verschiedene Lesepläne verwendet. Erwähnen möchte ich nur einen, mit dem man in 90 Tagen die Bibel durchliest. Das schafft man, wenn man ca. 1 Stunde pro Tag in der Bibel liest. Das ist einfacher als man denkt. Weitere Infos gibt es <a href="http://bibel90.christisinn.net/p/was-ist-b90.html">hier</a></p><p>Ich habe in meinem Elternhaus gelernt, regelmäßig die Bibel zu lesen. Familienandachten und ermutigende Worte der Eltern haben mich dabei unterstützt. Das versuchen wir jetzt auch bei unseren Kindern. Unser Ältester verwendet seit diesem Jahr das Andachtsbuch <a href="http://www.cbuch.de/product_info.php?products_id=5191">Die Spur 2015</a>. Im Laufe des Jahres hat er so zahlreiche Kapitel aus der Bibel selbstständig durchgelesen.</p><a id="more"></a><h2 id="wie-teilst-du-gebet-und-bibellesen-auf">Wie teilst Du Gebet und Bibellesen auf?</h2><p>Mein erster Jugendleiter erklärte den Zusammenhang zwischen Bibellesen und Gebet folgendermaßen: Wenn dein Vater mit dir redet, dann hörst du ihm zu und reagierst darauf. Du sprichst mit ihm. Und wenn dein himmlischer Vater durch sein Wort zu dir redet, dann solltest du erst recht antworten. Rede mit ihm im Gebet über das, was er dir mittels der Schrift gesagt hat. So handhabe ich das auch seit Jahren.</p><h2 id="führst-du-eine-liste-mit-anliegen-für-die-du-regelmässig-betest">Führst Du eine Liste mit Anliegen, für die Du regelmässig betest?</h2><p>Nein. Aber die Anliegen nehmen zu und eine Liste wäre da sicher hilfreich.</p><h2 id="wie-schaffst-du-es-dass-deine-zeiten-mit-gott-frisch-bleiben-und-nicht-einschlafen">Wie schaffst Du es, dass deine Zeiten mit Gott “frisch” bleiben und nicht einschlafen?</h2><p>Ich habe im Laufe des Tages verschiedene Zugänge zum Wort Gottes. Morgens nach dem Aufwachen lese ich in der Logos App. Am Frühstückstisch eine Andacht mit der ganzen Familie. Abends lese ich zusammen mit meiner Frau. Und zwischendurch und unterwegs lese ich gerne auf meinem eBook-Reader die <a href="http://www.cebooks.de/ebooks/die-lesebibel-ubersetzt-von-hermann-menge">Lesebibel in der Menge-Übersetzung</a>. Diese Bibel verzichtet auf Versnummerierungen und Überschriften. So lasse ich den Text auf mich zusammenhängend wirken und kann zügig einige Kapitel am Stück lesen. An dieser Stelle möchte ich Philipp danken, für seine Mithilfe an der Erstellung der Lesebibel.</p><h2 id="was-rätst-du-jemandem-dem-sein-bibellesengebet-eingeschlafen-ist">Was rätst Du jemandem, dem sein Bibellesen/Gebet “eingeschlafen” ist?</h2><p>Aufzuwachen! Dazu wird aber oft Hilfe von außen notwendig sein. Frage deine Geschwister in der Gemeinde, wie sie die Bibel lesen. Hilf dort, wo Schläfrigkeit sichtbar wird. Biete anderen an, zusammen nach einem Bibelleseplan vorzugehen. Frage deinen Ehepartner, wie es mit dem Bibellesen und Gebet steht. Lest gemeinsam in der Bibel.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;small&gt;Dies ist Gastbeitrag Nr. 9 in der Reihe, wo Christen erzählen, wie sie ihr Bibellesen und Beten gestalten. &lt;a href=&quot;/2015/10/02/bibellesen-zusammenfassung/&quot;&gt;Hier&lt;/a&gt; geht’s zur Übersicht.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;div class=&quot;figure&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;http://www.philippkeller.com/images/eddi-klassen.jpg&quot; alt=&quot;Eddi Klassen&quot; /&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt;Eddi Klassen&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&quot;eddi-erzähle-kurz-über-dich-wie-lange-bist-du-schon-christ-in-welcher-christlichen-tradition-lebst-du-was-machst-du-beruflich-hast-du-familie&quot;&gt;Eddi, erzähle kurz über Dich: Wie lange bist Du schon Christ? In welcher christlichen Tradition lebst Du? Was machst Du beruflich? Hast Du Familie?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ich habe gläubige Eltern und wusste schon mit 9 Jahren, dass ich ohne Glauben an Jesus verloren gehe. Nach einer Kinderstunde habe ich mich bekehrt. Aber erst mit 15 oder 16 Jahren kam die große Sündenerkenntnis. Dies führte mich zum Kreuz. Dort fand ich Gnade und ließ mich danach taufen. Meinen Glauben finde ich wunderbar zusammengefasst im Glaubensbekenntnis der Mennoniten-Brüdergemeinde vom Jahr 2000 und dem Baptistischen Glaubensbekenntnis von 1689. Seit einigen Wochen arbeite ich beim Betanien Verlag. Ich bin verheiratet und wir haben drei Söhne.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;welches-sind-die-herausforderungen-um-zeit-zu-finden-für-das-persönliche-gebetbibellesen&quot;&gt;Welches sind die Herausforderungen, um Zeit zu finden für das persönliche Gebet/Bibellesen?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die Herausforderungen ändern sich mit den Lebensumständen. Zur Zeit habe ich wieder einen regelmäßigen Tagesablauf und die Zeit für Gott nimmt wieder größeren Raum ein.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;nutzt-du-einen-bibelleseplan-wenn-ja-welchen&quot;&gt;Nutzt Du einen Bibelleseplan? Wenn ja, welchen?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ich habe im Laufe der Jahre verschiedene Lesepläne verwendet. Erwähnen möchte ich nur einen, mit dem man in 90 Tagen die Bibel durchliest. Das schafft man, wenn man ca. 1 Stunde pro Tag in der Bibel liest. Das ist einfacher als man denkt. Weitere Infos gibt es &lt;a href=&quot;http://bibel90.christisinn.net/p/was-ist-b90.html&quot;&gt;hier&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich habe in meinem Elternhaus gelernt, regelmäßig die Bibel zu lesen. Familienandachten und ermutigende Worte der Eltern haben mich dabei unterstützt. Das versuchen wir jetzt auch bei unseren Kindern. Unser Ältester verwendet seit diesem Jahr das Andachtsbuch &lt;a href=&quot;http://www.cbuch.de/product_info.php?products_id=5191&quot;&gt;Die Spur 2015&lt;/a&gt;. Im Laufe des Jahres hat er so zahlreiche Kapitel aus der Bibel selbstständig durchgelesen.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="Gebet" scheme="http://www.philippkeller.com/tags/Gebet/"/>
    
      <category term="Bibel lesen" scheme="http://www.philippkeller.com/tags/Bibel-lesen/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Wie gestaltest Du Deine Zeit im Wort und Gebet? – Hans-Jörg Ronsdorf erzählt</title>
    <link href="http://www.philippkeller.com/2015/09/28/bibellesen-gebet-8-hans-joerg-ronsdorf/"/>
    <id>http://www.philippkeller.com/2015/09/28/bibellesen-gebet-8-hans-joerg-ronsdorf/</id>
    <published>2015-09-28T04:58:24.000Z</published>
    <updated>2017-08-20T16:03:26.937Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><small>Dies ist Gastbeitrag Nr. 8 in der Reihe, wo Christen erzählen, wie sie ihr Bibellesen und Beten gestalten. <a href="/2015/10/02/bibellesen-zusammenfassung/">Hier</a> geht’s zur Übersicht</small></p><hr /><div class="figure"><img src="http://www.philippkeller.com/images/hans-joerg.jpg" alt="Hans-Jörg Ronsdorf" /><p class="caption">Hans-Jörg Ronsdorf</p></div><h2 id="hans-jörg-erzähle-kurz-über-dich-wie-lange-bist-du-schon-christ-in-welcher-christlichen-tradition-lebst-du-was-machst-du-beruflich-hast-du-familie">Hans-Jörg, erzähle kurz über Dich: Wie lange bist Du schon Christ? In welcher christlichen Tradition lebst Du? Was machst Du beruflich? Hast Du Familie?</h2><p>Ich bin in christlichem Elternhaus aufgewachsen, habe mich mit 14 Jahren bekehren dürfen. Ich komme aus einer sehr konservativen Richtung, die auf persönliche Bibellese und Gebet sehr viel Wert gelegt hat. Jetzt bin ich 51 Jahre alt, Vater von 5 fast erwachsenen Kindern. Ich bin selbstständig und teils viel unterwegs im In- und Ausland.</p><h2 id="welches-sind-die-herausforderungen-um-zeit-zu-finden-für-das-persönliche-gebetbibellesen">Welches sind die Herausforderungen um Zeit zu finden für das persönliche Gebet/Bibellesen?</h2><p>Für mich ist die Herausforderung, die Bibel nicht nur als Predigtvorbereitung zu lesen, und als „Material“ ein Buch zu schreiben, sondern das Wort als persönliche Botschaft für mein Leben Raum zu geben. Das ist meine Anstrengung, die Stille vor Gott etwas sehr persönliches werden zu lassen ohne in theologische Kategorien oder eine mögliche Predigt abzugleiten.</p><p>Manchmal lese ich die Bibel 2 oder 3 Tage gar nicht. Nicht mit Absicht, sondern weil auf Reisen manchmal bei mir so etwas nicht klappt. Das weckt ganz neuen Hunger nach dem Wort in mir und läßt mich das Wort tatsächlich manchmal erleben, als würde ich es das erste Mal lesen.</p><p>Einerseits bewundere ich jene mit eiserner Disziplin zur täglichen Bibellese. Doch mir ist eine Pflicht nicht so wichtig wie das echte Erlebnis, dem Herrn in seinem Wort zu begegnen. Ich denke dann auch an die Sklaven, die Christen wurden und nie weder das AT noch das NT in den Händen hielten. Wie sah ihr geistliches Leben aus? An der Bibellese alleine hängt das nicht. Und Beten kann man im Gegensatz zur Bibellese oft, sehr oft auch ohne gesprochene Worte.</p><a id="more"></a><h2 id="nutzt-du-einen-bibelleseplan-wenn-ja-welchen">Nutzt Du einen Bibelleseplan? Wenn ja, welchen?</h2><p>Ich nutze keinen Bibelleseplan, weil mir das nie geholfen hat. Es gibt eben Zeiten, wo es nicht klappt und dann hilft kein Plan mehr.</p><h2 id="wie-teilst-du-gebet-und-bibellesen-auf">Wie teilst Du Gebet und Bibellesen auf?</h2><p>Die Lesezeit ist immer länger als die Gebetszeit. Dabei empfinde ich oft, dass ich länger und intensiver beten könnte.</p><h2 id="führst-du-eine-liste-mit-anliegen-für-die-du-regelmässig-betest">Führst Du eine Liste mit Anliegen, für die Du regelmässig betest?</h2><p>Manchmal tue ich das und zwar dann, wenn ich merke, dass mir die Gebetsanliegen „aus dem Kopf“ ausgehen und ich dann instinktiv merke, es wäre besser, sie schriftlich notiert zu haben. Ich benutze manchmal eine Liste, weil es hilfreich ist.</p><h2 id="wie-schaffst-du-es-dass-deine-zeiten-mit-gott-frisch-bleiben-und-nicht-einschlafen">Wie schaffst Du es, dass deine Zeiten mit Gott “frisch” bleiben und nicht einschlafen?</h2><p>Das Wort weckt mich immer wieder auf. Selten lese ich die Bibel, ohne dass mich etwas angesprochen hat. Auch bei Texten, die ich schon oft gelesen habe. Diese Texte begleiten mich selten durch den Tag, es sind vielmehr Begegnungen die mich prägen für den Tag.</p><h2 id="was-rätst-du-jemandem-dem-sein-bibellesengebet-eingeschlafen-ist">Was rätst Du jemandem, dem sein Bibellesen/Gebet “eingeschlafen” ist?</h2><p>Ich empfehle einen Neustart mit der konkreten Bitte an Gott den Vater durch seinen Geist das Wort lebendig zu machen, aktuell, ermutigend, erleuchtend, korrigierend und spannend.</p><hr /><p>Hans-Jörg Ronsdorf ist Autor von <a href="http://clv.de/Autoren/Hans-Joerg-Ronsdorf/">2 Büchern, welche im CLV-Verlag erschienen sind</a>: »<a href="http://d-publikation.de/hans-joerg-ronsdorf-gottes-lamm-golgota-und-die-letzten-dinge.html">Gottes Lamm, Golgota und die Ewigkeit</a>« sowie »<a href="http://www.cbuch.de/Ronsdorf-Entrueckung-Himmel-Ewigkeit-p5606/">Entrückung - Himmel - Ewigkeit</a>«</p><hr />]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;small&gt;Dies ist Gastbeitrag Nr. 8 in der Reihe, wo Christen erzählen, wie sie ihr Bibellesen und Beten gestalten. &lt;a href=&quot;/2015/10/02/bibellesen-zusammenfassung/&quot;&gt;Hier&lt;/a&gt; geht’s zur Übersicht&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;div class=&quot;figure&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;http://www.philippkeller.com/images/hans-joerg.jpg&quot; alt=&quot;Hans-Jörg Ronsdorf&quot; /&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt;Hans-Jörg Ronsdorf&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&quot;hans-jörg-erzähle-kurz-über-dich-wie-lange-bist-du-schon-christ-in-welcher-christlichen-tradition-lebst-du-was-machst-du-beruflich-hast-du-familie&quot;&gt;Hans-Jörg, erzähle kurz über Dich: Wie lange bist Du schon Christ? In welcher christlichen Tradition lebst Du? Was machst Du beruflich? Hast Du Familie?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ich bin in christlichem Elternhaus aufgewachsen, habe mich mit 14 Jahren bekehren dürfen. Ich komme aus einer sehr konservativen Richtung, die auf persönliche Bibellese und Gebet sehr viel Wert gelegt hat. Jetzt bin ich 51 Jahre alt, Vater von 5 fast erwachsenen Kindern. Ich bin selbstständig und teils viel unterwegs im In- und Ausland.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;welches-sind-die-herausforderungen-um-zeit-zu-finden-für-das-persönliche-gebetbibellesen&quot;&gt;Welches sind die Herausforderungen um Zeit zu finden für das persönliche Gebet/Bibellesen?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Für mich ist die Herausforderung, die Bibel nicht nur als Predigtvorbereitung zu lesen, und als „Material“ ein Buch zu schreiben, sondern das Wort als persönliche Botschaft für mein Leben Raum zu geben. Das ist meine Anstrengung, die Stille vor Gott etwas sehr persönliches werden zu lassen ohne in theologische Kategorien oder eine mögliche Predigt abzugleiten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Manchmal lese ich die Bibel 2 oder 3 Tage gar nicht. Nicht mit Absicht, sondern weil auf Reisen manchmal bei mir so etwas nicht klappt. Das weckt ganz neuen Hunger nach dem Wort in mir und läßt mich das Wort tatsächlich manchmal erleben, als würde ich es das erste Mal lesen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Einerseits bewundere ich jene mit eiserner Disziplin zur täglichen Bibellese. Doch mir ist eine Pflicht nicht so wichtig wie das echte Erlebnis, dem Herrn in seinem Wort zu begegnen. Ich denke dann auch an die Sklaven, die Christen wurden und nie weder das AT noch das NT in den Händen hielten. Wie sah ihr geistliches Leben aus? An der Bibellese alleine hängt das nicht. Und Beten kann man im Gegensatz zur Bibellese oft, sehr oft auch ohne gesprochene Worte.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="Gebet" scheme="http://www.philippkeller.com/tags/Gebet/"/>
    
      <category term="Bibel lesen" scheme="http://www.philippkeller.com/tags/Bibel-lesen/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Wie gestaltest Du Deine Zeit im Wort und Gebet? – Ben Misja erzählt</title>
    <link href="http://www.philippkeller.com/2015/09/26/bibellesen-gebet-7-ben-misja/"/>
    <id>http://www.philippkeller.com/2015/09/26/bibellesen-gebet-7-ben-misja/</id>
    <published>2015-09-26T05:09:24.000Z</published>
    <updated>2017-08-20T16:03:26.937Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><small>Dies ist Gastbeitrag Nr. 7 in der Reihe, wo Christen erzählen, wie sie ihr Bibellesen und Beten gestalten. <a href="/2015/10/02/bibellesen-zusammenfassung/">Hier</a> geht’s zur Übersicht</small></p><hr /><div class="figure"><img src="http://www.philippkeller.com/images/ben-misja.jpg" alt="Benjamin Misja" /><p class="caption">Benjamin Misja</p></div><h2 id="ben-erzähle-kurz-über-dich-wie-lange-bist-du-schon-christ-in-welcher-christlichen-tradition-lebst-du-was-machst-du-beruflich-hast-du-familie">Ben, erzähle kurz über Dich: Wie lange bist Du schon Christ? In welcher christlichen Tradition lebst Du? Was machst Du beruflich? Hast Du Familie?</h2><p>Ich bin in einer freikirchlichen Familie aufgewachsen und als Jugendlicher langsam aktiver Christ geworden. Momentan gehöre ich einer kleinen Baptistendenomination in den Vereinigten Staaten an. Ich habe vier Kinder und bin von Beruf zurzeit selbstständiger Theologe. Aber nicht von der Sorte, die sich für Beerdigungen mieten lässt oder Bücher schreibt. Meine Tätigkeit besteht darin, dass ich für eine Bibelsoftwarefirma digitale Inhalte zur Bibel in deutscher Sprache erstelle.</p><h2 id="welches-sind-die-herausforderungen-um-zeit-zu-finden-für-das-persönliche-gebetbibellesen">Welches sind die Herausforderungen, um Zeit zu finden für das persönliche Gebet/Bibellesen?</h2><p>Für mich ist das relativ schwer. Ich arbeite zuhause und meine Kinder sind noch sehr klein. Davon kommt man kaum weg. Wenn ich z.B. früher aufstehen will, schlafen sie nicht einfach weiter…</p><p>Lass mich versuchen zu beschreiben, wie mein geistliches Leben aussieht. Ich merke zunehmend: Mein Weg mit Gott funktioniert (zumindest zurzeit) anders. Meine Beziehung zu Gott sucht sich sozusagen andere Wege.</p><p>Ich habe das Glück, dass ich fast jeden Tag mehrere Stunden mit dem Bibeltext verbringe - sei es bei meiner Arbeit, bei Internetdiskussionen oder beim Bloggen. Dazu kommen der Hauskreis und das wöchentliche Treffen mit meinem Pastor, dem ich bei der Predigtexegese und -meditation helfe. Nicht immer kann ich die Bibel dabei sozusagen für mich persönlich lesen. Aber Gott versorgt mich jede Woche mit neuen geistlichen Impulsen und einem oder zwei Texten, die mein Verständnis des Evangeliums vergrößern oder mein Gewissen treffen.</p><p>Ich habe über Jahre mit dem Problem gekämpft, trotz der Belastung Gelegenheiten für die Stille Zeit zu finden. Es hat nicht geklappt. Ich habe irgendwann angenommen, dass das eine normale Phase im Leben von Eltern sein kann, die aber auch nur das ist: Eine Phase. Als Christ muss ich ja nicht perfekte Angewohnheiten entwickeln. Frei nach Paulus: Ich lebe aufgrund der Gnade, nicht aufgrund von Werken. Was dann zählt, ist, wie ich mein Leben ausrichte, nicht, wie gut ich dabei bin.</p><h2 id="nutzt-du-einen-bibelleseplan-wenn-ja-welchen">Nutzt Du einen Bibelleseplan? Wenn ja, welchen?</h2><p>Nein. Gelegentlich lese ich Andachten. Manchmal kehre ich zu einer Stelle zurück, die ein gerade relevantes Thema behandelt. Bei der Predigtvorbereitung geht es fortlaufend durch ein bestimmtes Buch. Für mich selbst lese ich sonst einfach ein Bibelbuch am Stück.</p><a id="more"></a><h2 id="führst-du-eine-liste-mit-anliegen-für-die-du-regelmässig-betest">Führst Du eine Liste mit Anliegen, für die Du regelmässig betest?</h2><p>Dazu fehlt mir leider doch die Struktur des regelmäßigen Gebets. Es gibt Christen, die Stunden im Gebet verbringen können. Mir fällt das schwer - vielleicht auch ein Grund dafür, dass die Stille Zeit bei mir etwas kurz kommt. Wenn ich ein Anliegen habe, vertraue ich darauf, dass ich es vor Gott nicht wiederholen muss, weil er ohnehin Bescheid weiß (<a href="http://www.bibleserver.com/text/GNB.ELB.SLT.LUT/Matth%C3%A4us6,7-8">Mt 6,7-8</a>). Ich vertraue auch im Gebet in meiner Schwachheit auf Gottes Gnade und überlasse es dem Heiligen Geist, mir die Dinge aufs Herz zu legen, für die ich beten soll (nach <a href="http://www.bibleserver.com/text/GNB.ELB.SLT.LUT/R%C3%B6mer8,26">Röm 8,26</a>).</p><p>Ich merke jedoch, wie das Beten einfacher wird, wenn man viel Zeit in Gottes Wort verbringt. Ein Effekt davon ist für mich, dass sich in mir Dankbarkeit für Gottes Wohltaten in meinem Leben formt. Ich kann Gott jeden Tag für mein täglich Brot und seine treue Versorgung danken. Ich danke ihm oft für ganz Alltägliches - die Familie, das Essen, ein Quentchen Glück, usw. Ich denke da immer an Paulus, der sagt: “Wenn wir aber Nahrung und Kleider haben, so wollen wir uns daran genügen lassen.” (<a href="http://www.bibleserver.com/text/GNB.ELB.SLT.LUT/1.Timotheus6,8">1Tim 6,8</a>) Alles, was ich sonst habe, ist ein Segen, den mir Gott zum umsichtigen Gebrauch anvertraut hat und für den ich dankbar bin. Für solches Beten brauche ich dann auch keine Stille Zeit mehr.</p><h2 id="wie-schaffst-du-es-dass-deine-zeiten-mit-gott-frisch-bleiben-und-nicht-einschlafen">Wie schaffst Du es, dass deine Zeiten mit Gott “frisch” bleiben und nicht einschlafen?</h2><p>Das klingt vielleicht etwas seltsam, aber ich hole immer dann am meisten aus einem Bibeltext, wenn ich ihn richtig gründlich exegesiere. Das ist mein Zugang zum Text. Da entdecke ich Nuancen und Zusammenhänge, die sonst verborgen blieben. Zudem prägen sich der Text und seine Wahrheiten bei der längeren Beschäftigung auf Dauer ein. Besonders schön ist es bei einer Predigtexegese, weil man dabei gezielt darüber nachdenkt, wie man Bibeltexte im Rahmen der Heilsgeschichte erklären und dann aufs Leben anwenden kann. Es sind die Abschnitte, die ich exegesiert habe, die meine Theologie prägen; die in den Momenten da sind, wenn es drauf ankommt.</p><h2 id="was-rätst-du-jemandem-dem-seine-stille-zeit-eingeschlafen-ist">Was rätst Du jemandem, dem seine Stille Zeit “eingeschlafen” ist?</h2><p>Ein wichtiger Vers für mein geistliches Leben ist <a href="http://www.bibleserver.com/text/GNB.ELB.SLT.LUT/Psalm1,2">Ps 1,2</a>: <code>'Glücklich zu preisen ist', wer Verlangen hat nach dem Gesetz des Herrn und darüber nachdenkt Tag und Nacht.</code> (NGÜ) Ich finde einige Erkenntnisse zu dieser Frage beim <em>Nachdenken </em>über diesen Vers. Ohne jetzt eine volle Auslegung durchziehen zu wollen, finde ich hier drei bemerkenswerte Aspekte: 1. Das <em>Verlangen </em>nach Gottes Wort, 2. die Zeitangabe <em>Tag und Nacht</em>, 3. das Wort <em>nachdenken</em>.</p><ol style="list-style-type: decimal"><li>Ich glaube nicht, dass man die Qualität des geistlichen Lebens (das <strong>Verlangen</strong>, die “Lust”, wie es bei Luther heißt) immer selbst beeinflussen kann. Viele Christen haben einmal eine geistliche Dürrephase, in der Gott überhaupt nicht mehr zu spüren ist und für die es keine Erklärung gibt. Doch manch anderer hat vielleicht einfach nur den geistlichen Faden verloren und ist aus dem Tritt gekommen. Meine Beobachtung ist, dass sich das <em>Verlangen</em> gerne selbst einstellt, wenn ich nur wieder die Angewohnheit aufnehme, über Gottes Wort wirklich <em>nachzudenken</em>. Und dazu finde ich Impulse in der zweiten Vershälfte.</li><li><strong>Tag und Nacht</strong> kann hier schlecht wörtlich gemeint sein. Der Psalmenschreiber benutzt es als Stilmittel, das die beabsichtigte Aussage überzeichnet. Die Bibel ist eben nicht nur für den Sonntag, sondern für jeden Moment des Lebens. Wer die Bibel so in das Leben sprechen lässt, der wird automatisch darüber nachdenken und, zumindest in meinem Fall, schließlich auch zurück zum Gebet kommen. Worauf ich hinaus will: Stille Zeit ist nach <a href="http://www.bibleserver.com/text/GNB.ELB.SLT.LUT/Psalm1,2">Ps 1,2</a> offenbar etwas, das man jederzeit im Kopf tun kann. Ich sehe da Paulus als Vorbild. Der schreibt in jedem zweiten Brief noch im ersten Kapitel, dass er “allezeit” (Luther) betet. Aber natürlich trifft es den Sinn des Verses genauso gut, wenn man sich dafür regelmäßig Zeit reserviert.</li><li><strong>Nachdenken</strong> wird in englischen Übersetzungen interessanterweise mit dem Wort “meditieren” wiedergegeben. Der Psalm lässt jedoch offen, wie dieses Nachdenken oder Meditieren zu geschehen hat. Gedanken sind ja auch kein Prozess, den man reglementieren müsste. Entscheidend scheint zu sein, dass man Gottes Wort im Kopf hat und es im Nachdenken besser versteht.</li></ol><p>Ich will das einfach mal frei auf die Praxis der Zeit mit Gott übertragen: Christen haben viele verschiedene Wege entwickelt, wie sie sich Gottes Wort ins Bewusstsein einprägen oder viel aus dem Gebet herausholen können. Die regelmäßige Stille Zeit ist die bekannteste Methode, aber die Frage ging ja von dem Problem aus, dass die Stille Zeit als “Zugang” eingeschlafen ist. <a href="/2015/09/22/bibellesen-gebet-4-dave-jaeggi/">Dave</a>, <a href="/2015/09/23/bibellesen-gebet-5-sebastian-walter/">Sebastian</a> und <a href="/2015/09/25/bibellesen-gebet-6-jonas-erne/">Jonas</a> haben uns schon einen Eindruck von weiteren Möglichkeiten gegeben. Und ich habe in Frage 6 beschrieben, dass ich meinen Zugang zur Bibel häufig in gründlicher Exegese finde. All das sind für mich Beispiele, wie <a href="http://www.bibleserver.com/text/GNB.ELB.SLT.LUT/Psalm1,2">Ps 1,2</a> ganz praktisch aussehen kann. Aber es gibt noch andere Möglichkeiten:</p><ul><li>in besonderer Umgebung Bibel lesen</li><li>Bibelverse auswendig lernen <small><i>(Anm. von Philipp: dazu habe ich <a href="http://www.philippkeller.com/2015/09/09/when-i-dont-desire-god/#2-_Bibelverse_auswendig_lernen">hier</a> etwas geschrieben)</i></small></li><li>Lobpreismusik hören oder machen</li><li>Bibelszenen malen. Ich erinnere mich an einen Artikel in “Faszination Bibel”, der genau das beschrieb.</li><li>Bibelarbeit mit anderen</li></ul><h3 id="zusammenfassend">Zusammenfassend</h3><p>Nach meiner Erfahrung kommt das Verlangen nach Bibel und Gebet häufig dann, wenn ich mich ernsthaft damit beschäftige. Das Verlangen nach dem Wort stellt sich mit der wachsenden Faszination dafür quasi selbst ein. Wem das fehlt, dem hilft vielleicht ein neuer Zugang zu Gottes Wort, um wieder neu davon fasziniert zu werden.</p><hr /><p>Benjamin Misja bloggt auf <a href="http://biblio-blog.de/">biblio-blog</a></p><hr />]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;small&gt;Dies ist Gastbeitrag Nr. 7 in der Reihe, wo Christen erzählen, wie sie ihr Bibellesen und Beten gestalten. &lt;a href=&quot;/2015/10/02/bibellesen-zusammenfassung/&quot;&gt;Hier&lt;/a&gt; geht’s zur Übersicht&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;div class=&quot;figure&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;http://www.philippkeller.com/images/ben-misja.jpg&quot; alt=&quot;Benjamin Misja&quot; /&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt;Benjamin Misja&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&quot;ben-erzähle-kurz-über-dich-wie-lange-bist-du-schon-christ-in-welcher-christlichen-tradition-lebst-du-was-machst-du-beruflich-hast-du-familie&quot;&gt;Ben, erzähle kurz über Dich: Wie lange bist Du schon Christ? In welcher christlichen Tradition lebst Du? Was machst Du beruflich? Hast Du Familie?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ich bin in einer freikirchlichen Familie aufgewachsen und als Jugendlicher langsam aktiver Christ geworden. Momentan gehöre ich einer kleinen Baptistendenomination in den Vereinigten Staaten an. Ich habe vier Kinder und bin von Beruf zurzeit selbstständiger Theologe. Aber nicht von der Sorte, die sich für Beerdigungen mieten lässt oder Bücher schreibt. Meine Tätigkeit besteht darin, dass ich für eine Bibelsoftwarefirma digitale Inhalte zur Bibel in deutscher Sprache erstelle.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;welches-sind-die-herausforderungen-um-zeit-zu-finden-für-das-persönliche-gebetbibellesen&quot;&gt;Welches sind die Herausforderungen, um Zeit zu finden für das persönliche Gebet/Bibellesen?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Für mich ist das relativ schwer. Ich arbeite zuhause und meine Kinder sind noch sehr klein. Davon kommt man kaum weg. Wenn ich z.B. früher aufstehen will, schlafen sie nicht einfach weiter…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lass mich versuchen zu beschreiben, wie mein geistliches Leben aussieht. Ich merke zunehmend: Mein Weg mit Gott funktioniert (zumindest zurzeit) anders. Meine Beziehung zu Gott sucht sich sozusagen andere Wege.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich habe das Glück, dass ich fast jeden Tag mehrere Stunden mit dem Bibeltext verbringe - sei es bei meiner Arbeit, bei Internetdiskussionen oder beim Bloggen. Dazu kommen der Hauskreis und das wöchentliche Treffen mit meinem Pastor, dem ich bei der Predigtexegese und -meditation helfe. Nicht immer kann ich die Bibel dabei sozusagen für mich persönlich lesen. Aber Gott versorgt mich jede Woche mit neuen geistlichen Impulsen und einem oder zwei Texten, die mein Verständnis des Evangeliums vergrößern oder mein Gewissen treffen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich habe über Jahre mit dem Problem gekämpft, trotz der Belastung Gelegenheiten für die Stille Zeit zu finden. Es hat nicht geklappt. Ich habe irgendwann angenommen, dass das eine normale Phase im Leben von Eltern sein kann, die aber auch nur das ist: Eine Phase. Als Christ muss ich ja nicht perfekte Angewohnheiten entwickeln. Frei nach Paulus: Ich lebe aufgrund der Gnade, nicht aufgrund von Werken. Was dann zählt, ist, wie ich mein Leben ausrichte, nicht, wie gut ich dabei bin.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;nutzt-du-einen-bibelleseplan-wenn-ja-welchen&quot;&gt;Nutzt Du einen Bibelleseplan? Wenn ja, welchen?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nein. Gelegentlich lese ich Andachten. Manchmal kehre ich zu einer Stelle zurück, die ein gerade relevantes Thema behandelt. Bei der Predigtvorbereitung geht es fortlaufend durch ein bestimmtes Buch. Für mich selbst lese ich sonst einfach ein Bibelbuch am Stück.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="Gebet" scheme="http://www.philippkeller.com/tags/Gebet/"/>
    
      <category term="Bibel lesen" scheme="http://www.philippkeller.com/tags/Bibel-lesen/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Wie gestaltest Du Deine Zeit im Wort und Gebet? – Jonas Erne erzählt</title>
    <link href="http://www.philippkeller.com/2015/09/25/bibellesen-gebet-6-jonas-erne/"/>
    <id>http://www.philippkeller.com/2015/09/25/bibellesen-gebet-6-jonas-erne/</id>
    <published>2015-09-25T05:00:21.000Z</published>
    <updated>2017-08-20T16:03:26.937Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><small>Dies ist Gastbeitrag Nr. 6 in der Reihe, wo Christen erzählen, wie sie ihr Bibellesen und Beten gestalten. <a href="/2015/10/02/bibellesen-zusammenfassung/">Hier</a> geht’s zur Übersicht</small></p><hr /><div class="figure"><img src="http://www.philippkeller.com/images/jonas-erne.jpg" alt="Jonas Erne" /><p class="caption">Jonas Erne</p></div><h3 id="jonas-erzähle-kurz-über-dich-wie-lange-bist-du-schon-christ-in-welcher-christlichen-tradition-lebst-du-was-machst-du-beruflich-hast-du-familie">Jonas, erzähle kurz über Dich: Wie lange bist Du schon Christ? In welcher christlichen Tradition lebst Du? Was machst Du beruflich? Hast Du Familie?</h3><p>Es sind jetzt 13 Jahre, seit der Herr Jesus mich bezwungen und der Heilige Geist mich zu Ihm gezogen hat. Ich bin ein Pfingstler, der gerne über den Tellerrand hinausblickt, und habe deshalb Freude an der Vielfalt der Gemeinden, die sich zum Herrn Jesus und zur unbeschränkten Zuverlässigkeit der Bibel bekennen. Seit 6 Jahren bin ich verheiratet und im Mai dieses Jahres ist unser erstes Kind, ein Sohn, zur Welt gekommen. Nachdem ich Theologie studiert habe, arbeite ich jetzt in der Kunststoffproduktion und helfe natürlich auch in unserer Gemeinde mit. Ab und zu werde ich auch von verschiedenen befreundeten Gemeinden eingeladen, um dort als Gast zu predigen.</p><h3 id="welches-sind-die-herausforderungen-um-zeit-zu-finden-für-das-persönliche-gebetbibellesen">Welches sind die Herausforderungen um Zeit zu finden für das persönliche Gebet/Bibellesen?</h3><p>Zeit haben wir eigentlich alle genug, nämlich 24 Stunden am Tag. Das Zeit haben ist somit nicht das Problem. Das Zeit zu finden ist dann eher eine Frage der Prioritäten. Was mir wichtig ist, das setze ich an den Anfang des Tages, dann kann mir nichts anderes dazwischen kommen.</p><a id="more"></a><h3 id="nutzt-du-einen-bibelleseplan">Nutzt Du einen Bibelleseplan?</h3><p>Ich habe schon viele solcher Pläne ausprobiert. Die ersten 12 Jahre meines Lebens als neuer Mensch habe ich darauf geachtet, dass ich jedes Jahr die Bibel einmal ganz durchgelesen habe. Seit gut einem Jahr lese ich sie jetzt nach der Methode, die James Gray empfiehlt. <a href="http://jonaserne.blogspot.de/2014/06/die-bibel-meistern-eine-idee-fur-die.html">Hier</a> habe ich darüber gebloggt. Kurz gesagt geht es darum, dass man beim ersten Buch der Bibel anfängt, aber erst dann zum zweiten geht, wenn man das erste 20 Mal gelesen hat. Und so weiter. Das ist ein Projekt, das zwischen 15 und 20 Jahren dauern wird. Bei vier Kapiteln pro Tag bin ich nach 15 Monaten beim achten Durchgang des zweiten Mosebuchs angelangt. Das ist herausfordernd, aber auch sehr lohnenswert. Man vertieft sich so sehr in ein bestimmtes Bibelbuch, dass man anfängt zu denken wie der Autor des jeweiligen Buchs. Aber es ist auch für mich als Gern- und Vielleser oft eine harte Nuss, wenn man „schon wieder“ vorne anfangen muss. Besonders zwischen dem vierten und dem zwölften Durchgang braucht es immer viel Überwindung. Deshalb würde ich das nicht empfehlen, wenn jemand frisch anfängt, die Bibel zu lesen. Lieber erst zwei oder drei Jahre lang die Bibel einmal pro Jahr von vorne bis hinten durchlesen.</p><h3 id="wie-teilst-du-gebet-und-bibellesen-auf">Wie teilst Du Gebet und Bibellesen auf?</h3><p>Bei mir kommt noch Lobpreis dazu. Ich habe meine Gitarre immer neben mir. Und unser Sohn freut sich immer, wenn der Papa zu seiner Klampfe greift. Aber ich habe da kein fixes Schema, und ich glaube auch, dass mir das hilft, dran zu bleiben. Wenn ich das immer nach Schema F machen müsste, hätte ich viel größere Motivationsprobleme. Ich fange so an, wie ich mich gerade fühle. An einzelnen Tagen kommt auch nur eins, zum Beispiel nur Gebet, wenn ich dafür eine besondere „Last“ spüre, oder auch mal nur Lobpreis. Häufig greife ich dann aber zu anderen Zeiten des Tages zur Bibel und hole nach, was ich am Morgen ausgelassen habe.</p><h3 id="führst-du-eine-liste-mit-anliegen-für-die-du-regelmässig-betest">Führst Du eine Liste mit Anliegen, für die Du regelmässig betest?</h3><p>Ja, ich habe ein kleines liniertes Heft (A7), das ich bei meinem Geldbeutel immer bei mir dabei habe. Da stehen Menschen und Anliegen drin, für die ich bete. Oft wird etwas ergänzt. Aber ich bete diese Liste nicht herunter, sondern meist sehr gezielt für bestimmte Anliegen (selten mehr als fünf pro Tag, meist drei bis vier).</p><h3 id="wie-schaffst-du-es-dass-deine-zeiten-mit-gott-frisch-bleiben-und-nicht-einschlafen">Wie schaffst Du es, dass deine Zeiten mit Gott “frisch” bleiben und nicht einschlafen?</h3><p>Wie schon geschrieben, versuche ich, möglichst viel Leben und Abwechslung reinzubringen. Was mir auch häufig hilft, ist das Gebet in „neuen Sprachen“ oder „Zungen“. Diese Gabe ist ein total geniales Geschenk vom Herrn Jesus und ich kann nur jedem empfehlen, den Herrn darum zu bitten.</p><h3 id="was-rätst-du-jemandem-dem-sein-bibellesen-oder-gebet-eingeschlafen-ist">Was rätst Du jemandem, dem sein Bibellesen oder Gebet “eingeschlafen” ist?</h3><p>Aller Anfang ist schwer. Deshalb empfehle ich da, erst mal ein kurzes Buch im NT auszusuchen. Der Brief an die Epheser zum Beispiel. Oder den Brief von Jakobus. Oder den ersten Johannes- oder Petrusbrief. Diese haben alle nur 5 – 6 Kapitel. Und dann erst mal nur ein Kapitel pro Tag. Nach zwei Wochen kann man auf zwei Kapitel pro Tag erhöhen. Nach weiteren zwei Wochen dann auf drei Kapitel. Damit hat man eine Geschwindigkeit erreicht, mit der man die Bibel in einem Jahr komplett lesen kann. Nun eignen sich auch längere Bücher, etwa der Römerbrief, ein Evangelium oder die Apostelgeschichte gut. Wer sich mit drei Kapiteln pro Tag einigermaßen sicher fühlt, sollte möglichst bald mit dem 1. Mosebuch anfangen. Und dann eins nach dem anderen. Merke: Ein Tag ohne ist nicht schlimm, das passiert wohl jedem ab und zu. Nach einer Woche ohne ist eine Menge Übung und Motivation dahin. Nach einem Monat ohne kann man wieder vorne anfangen. Versuche Dich selbst gut kennenzulernen. Experimentiere mit Bibelleseplänen. Versuche herauszufinden, ob Du Routine oder Abwechslung brauchst. Wir sind alle verschieden, und das ist gut so. Ich liebe diese Vielfalt, die Gott geschaffen hat und die auf die Größe und Vielfältigkeit unseres Gottes hinweist.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;small&gt;Dies ist Gastbeitrag Nr. 6 in der Reihe, wo Christen erzählen, wie sie ihr Bibellesen und Beten gestalten. &lt;a href=&quot;/2015/10/02/bibellesen-zusammenfassung/&quot;&gt;Hier&lt;/a&gt; geht’s zur Übersicht&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;div class=&quot;figure&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;http://www.philippkeller.com/images/jonas-erne.jpg&quot; alt=&quot;Jonas Erne&quot; /&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt;Jonas Erne&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h3 id=&quot;jonas-erzähle-kurz-über-dich-wie-lange-bist-du-schon-christ-in-welcher-christlichen-tradition-lebst-du-was-machst-du-beruflich-hast-du-familie&quot;&gt;Jonas, erzähle kurz über Dich: Wie lange bist Du schon Christ? In welcher christlichen Tradition lebst Du? Was machst Du beruflich? Hast Du Familie?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Es sind jetzt 13 Jahre, seit der Herr Jesus mich bezwungen und der Heilige Geist mich zu Ihm gezogen hat. Ich bin ein Pfingstler, der gerne über den Tellerrand hinausblickt, und habe deshalb Freude an der Vielfalt der Gemeinden, die sich zum Herrn Jesus und zur unbeschränkten Zuverlässigkeit der Bibel bekennen. Seit 6 Jahren bin ich verheiratet und im Mai dieses Jahres ist unser erstes Kind, ein Sohn, zur Welt gekommen. Nachdem ich Theologie studiert habe, arbeite ich jetzt in der Kunststoffproduktion und helfe natürlich auch in unserer Gemeinde mit. Ab und zu werde ich auch von verschiedenen befreundeten Gemeinden eingeladen, um dort als Gast zu predigen.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;welches-sind-die-herausforderungen-um-zeit-zu-finden-für-das-persönliche-gebetbibellesen&quot;&gt;Welches sind die Herausforderungen um Zeit zu finden für das persönliche Gebet/Bibellesen?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Zeit haben wir eigentlich alle genug, nämlich 24 Stunden am Tag. Das Zeit haben ist somit nicht das Problem. Das Zeit zu finden ist dann eher eine Frage der Prioritäten. Was mir wichtig ist, das setze ich an den Anfang des Tages, dann kann mir nichts anderes dazwischen kommen.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="Gebet" scheme="http://www.philippkeller.com/tags/Gebet/"/>
    
      <category term="Bibel lesen" scheme="http://www.philippkeller.com/tags/Bibel-lesen/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Die Tücken des Psalmengebets und drei Alternativen - Gastbeitrag von Sebastian Walter</title>
    <link href="http://www.philippkeller.com/2015/09/23/bibellesen-gebet-5-sebastian-walter/"/>
    <id>http://www.philippkeller.com/2015/09/23/bibellesen-gebet-5-sebastian-walter/</id>
    <published>2015-09-23T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2017-08-20T16:03:26.937Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><small>Sebastian Walter hat die <a href="/2015/10/02/bibellesen-zusammenfassung/">Serie über Bibellesen/Gebet</a> hier auf dem Blog gesehen und hat mir spontan seine Gedanken zum Thema Gebet geschickt, welche ich und bereichernd empfand und - obwohl in leicht anderer Form - in diese Reihe als Nummer 5 einreihe.</small></p><hr /><div class="figure"><img src="http://www.philippkeller.com/images/sebastian-walter.jpg" alt="Sebastian Walter" /><p class="caption">Sebastian Walter</p></div><p>Ich bin katholischer Priesterseminarist. Katholische Kleriker sind dazu verpflichtet, das “Stundengebet” zu pflegen, also täglich mehrmals eine vorgegebene Abfolge von Hymnen, biblischen Gedichten und Fürbitten zu beten (Wer sich das gerne einmal anschauen möchte: <a href="http://stundenbuch.katholisch.de/">Hier</a> findet man die Texte). Ein wichtiger Bestandteil der Priesterausbildung in Würzburg ist es deshalb, dass wir uns mindestens zweimal am Tag zum gemeinsamen Stundengebet versammeln.</p><h2 id="die-tücken-des-psalmengebets">Die Tücken des Psalmengebets</h2><p>Ich bin kein guter Psalmenbeter. Ich liebe zwar die Psalmen, aber ich bin oft nicht in der Lage, die Psalmen auch wirklich zu beten - weil die meisten ursprünglich für eine bestimmte Situation geschrieben worden sind, die mit meiner überhaupt nichts zu tun hat. Ich will nunmal sehr selten, dass Gott meinen Feinden “Kiefer und Zähne zertrümmert”, dass er dem König Gesundheit verleiht oder dass Gott mich auf meiner Wallfahrt zum Jerusalemer Tempel behütet. Wie soll ich also solche Psalmen ernsthaft nachbeten können? Und auch bei den übrigen Psalmen: Dass ich mir nicht selbst aussuchen kann, welche Psalmen ich wann beten möchte, ist ein großes Problem für mich. Wie soll ich zum Beispiel Psalm 23 beten, wenn ich mich mal sehr “unschäflich” fühle, weil ich gerade mit Gott hadere? Oder wie Psalm 130, wenn ich aber doch gerade sehr fröhlich bin?</p><a id="more"></a><p>Bei mir persönlich kommt noch erschwerend hinzu, dass wir die Laudes (Anm: Teil des kath. Stundengebets, Beschreibung <a href="http://www.kath.de/lexikon/liturgie/index.php?page=laudes.php">hier</a>) noch vor dem Frühstück beten. Das heißt auch: Vor dem Morgenkaffee, und das ist für mich oft wirklich völlig unmöglich.</p><p>Als ich meinem geistlichen Mentor von diesen Problemen erzählt habe, hat er mich bestärkt: Es gibt viele Menschen, die ganz ähnliche Probleme mit dem Psalmengebet haben. Manche hören daher einfach mit dem Beten auf - und das ist nicht gut. Andere finden erst nach langer Übung ins Psalmengebet hinein, und das würde er mir durchaus empfehlen - es ist ja doch nie so, dass mir ein Psalm wirklich überhaupt nichts sagt. Und wieder andere suchen stattdessen nach anderen Gebetsweisen, die ihnen besser entsprechen.</p><p>Nach längerem Suchen habe ich drei alternative Gebetsweisen entdeckt, die mir persönlich sehr gut liegen. Vielleicht ist darunter ja auch eine, die euch anspricht, daher will ich sie hier kurz vorstellen:</p><h2 id="alternative-1-das-stoßgebet">Alternative 1: Das Stoßgebet</h2><p>Stoßgebete sind wohl etwas im Verruf als spirituell wenig anspruchsvolle “Gebete light”: Himmelhilf! Gottseidank! -<br />Das muss durchaus nicht so sein. Zwei meiner Vorbilder haben ihren Schülern ganz besonders das Stoßgebet ans Herz gelegt und auch selbst viele Stoßgebete verfasst, weil diese zwei Sekunden Beten Gott immer wieder “mitten ins Leben hineinholen” können:</p><p>“Ich werde Dich niemals lieben, wenn Du mir nicht hilfst, mein Jesus!” (Philipp Neri)</p><p>“O Herr, du weißt, dass ich dich ehren will. Ich gehöre ganz dir.” (Franz von Sales)</p><p>Egal, was ich nun tue - ob ich eine Hausarbeit schreibe, Formulare ausfülle, durch den Wald spaziere, … - immer mal wieder wende ich mich dabei ganz kurz an Gott und spreche ein solches spontanes Stoßgebet, und, schwups!, ist Gott wieder geerdet und ich als Beter bin wieder “gehimmelt”.</p><h2 id="alternative-2-lieblingsgebete">Alternative 2: Lieblingsgebete</h2><p><img src="/images/loccumer-brevier.jpg" alt="Loccumer Brevier" class="caption" /></p><p>Der Loccumer Arbeitskreis für Meditation hat zwei ganz wundervolle Bücher herausgegeben: “<a href="http://www.amazon.de/Verstehen-durch-Stille-Loccumer-Neuausgabe/dp/3785909829">Das Loccumer Brevier 1</a> und <a href="http://www.amazon.de/Wirken-aus-Stille-Loccumer-Brevier/dp/3785911203/ref=pd_bxgy_14_img_2?ie=UTF8&amp;refRID=0BN23DZ8FM2GG465X6RJ">2</a>”. Beide Bücher sind Sammlungen von zeitlosen oder modernen Gebeten, die anders als das katholische Brevier verwendet werden wollen:</p><blockquote><p>Dies ist kein Brevier üblicher Art. Die Texte sind nicht einzelnen Tages des Jahres zugeordnet; unsere Idee ist vielmehr die: Sie blättern in dem Brevier und schauen, ob vielleicht dieser oder jener Text Sie trifft, anrührt, bewegt. Sie selbst finden also heraus, was für Sie hilfreich und nützlich ist, an diesem Tag, zu dieser Stunde.&quot; (Aus dem Vorwort)</p></blockquote><p>Als ich vor einiger Zeit im Krankenhaus lag, hatte ich diese beiden Bücher bei mir und sie waren mir durchweg ein großer Trost, denn die Gebetsauswahl ist wirklich gut. Und das schönste: Man kann sich eine solche Art von Brevier sehr leicht selbst zusammenstellen. Ich zum Beispiel habe mir in der Handy-App “Evernote” ein Notizbuch “Lieblingsgebete” angelegt. Erstens aus Faulheit: Wenn ich im Internet ein schönes Gebet finde, kann ich dieses Gebet mit nur einem Klick in mein Notizbuch übernehmen. Aber auch, weil ich mit Evernote diese Gebete “taggen” kann: Finde ich z.B. ein Gebet, dass besonders zu einer bestimmten Stimmung oder in eine bestimmte Zeit des Jahres passt, kann ich diese Stimmung oder Jahreszeit als “Schlagwort” zum Gebet hinzufügen. Wenn ich nun z.B. morgens Muße habe und beten möchte (dieses “möchte” ist sehr wichtig!), öffne ich die App, suche nach “Morgengebet” und bekomme alle Gebete angezeigt, die ich als “Morgengebet” getaggt habe. Ein Beispiel:</p><blockquote><p>Das will ich mir sagen lassen an diesem heutigen Morgen, damit ich es auch im Laufe eines noch so anstrengenden Tages nicht vergesse:</p></blockquote><blockquote><p>“Gottes Lieb und Gottes Treu sind an jedem Morgen neu!”</p></blockquote><blockquote><p>Davon will ich ausgehen und darauf zurückkommen im Verlauf dieses heutigen Tages, was er auch bringen oder fordern mag:</p></blockquote><blockquote><p>“Gottes Lieb und Gottes Treu sind an jedem Morgen neu!”</p></blockquote><blockquote><p>Das will ich mir zu Herzen nehmen, damit mein Leben in der Wahrheit dieses Wortes tief verwurzelt, gut verankert und fest gegründet sei:</p></blockquote><blockquote><p>“Gottes Lieb und Gottes Treu sind an jedem Morgen neu!”</p></blockquote><blockquote><p>Daran will ich mich halten, wenn Sorgen mich bedrängen, wenn Ängste mich lähmen, wenn der Mut mich verlässt.</p></blockquote><p>Kleiner Werbeblock: Das Gebet ist von Paul Weismantel, einem unserer Ausbilder am Seminar. Er schreibt viele solcher Gebete und ich mag sie sehr gern, weil sie so einfach und ehrlich sind. Tipp: Er gibt jedes Jahr einen Fastenkalender und einen Adventskalender heraus, in dem solche Gebete gesammelt sind - eine schöne Quelle für Lieblingsgebete.</p><h2 id="alternative-3-zeitungsbeten">Alternative 3: Zeitungsbeten</h2><p>Jörg Zink hat mal einen schönen Text verfasst:</p><blockquote><p>Ich lese in einer und derselben Ausgabe: “Rentenerhöhung wieder abgelehnt.” “Milch wird teurer.” Und ich denke an die Menschen, die in unserem reicher werdenden Land ärmer werden, weil die Preise steigen, nicht aber die Renten. In den kurzen Nachrichten verbergen sich Schicksale.</p></blockquote><blockquote><p>Ich lese: “Suche Zimmer mit Kochgelegenheit. Miete bis DM 200,-. Eskitaski Halide.” Und ich denke an die Fremden in unserem Land, die keine Chance haben, sich der brutalen Ausbeutung durch ihre Gastgeber zu erwehren.</p></blockquote><blockquote><p>Ich lese: “Rentner lag drei Tage hilflos in der Küche”, und denke an die Verlassenen, denen niemand antwortet, wenn sie rufen.</p></blockquote><blockquote><p>Ich lese: “In der Nacht zum Donnerstag wurde in einem Elektrogeschäft in der Wilhelmstraße eingebrochen. Zwei junge Burschen…” Und ich denke an die Erfahrungen, die die beiden im Laufe ihres jungen Lebens mit der Welt der Erwachsenen gemacht haben müssen, ehe sie die Scheibe einschlugen.</p></blockquote><blockquote><p>Ich lese: “Geld wie Heu verdienen viele, die sich von uns beraten ließen.” Und ich denke an die Träume der Millionen vom großen Geldsegen. An die Enttäuschungen. An die Ehen, die an den Schulden zerbrechen. An die Lügen, die nötig sind, um an denen zu verdienen, die der Annonce Glauben schenken.</p></blockquote><blockquote><p>Ich lese: “Bei Zusammenstößen zwischen der Polizei und Arbeitern sind vier Personen getötet worden.” Und ich denke an alles Unrecht, das vorangegangen sein muß, ehe die Arbeiter und die Polizisten zusammenstießen.</p></blockquote><blockquote><p>Wer nicht weiß, was er beten soll, lese die Zeitung.</p></blockquote><p>Das ist die mir liebste Gebetsform. Zeitung, Radio, Fernseher und Internet borden über vor gebetswürdigen Dingen. Man braucht überhaupt keine Worte: Man liest die Zeitung, stößt auf eine solche Meldung, hält kurz inne und legt Gott das, was man gerade gelesen hat, ans Herz.</p><p>Mein geistlicher Mentor hat mir auch eine Variante dieser Gebetsweise empfohlen: Spazierbeten. Auch hierfür braucht man keine Worte. Man geht durch die Stadt und sieht eine schwangere Frau, einen Bettler, einen gestressten Mann im Anzug. Es ist egal, ob es ihnen gut geht oder nicht: Jeder hat ja Gott nötig. Also hält man kurz inne und legt Gott diese Menschen ans Herz. Als Varianten sind auch vorstellbar: Café-Beten, Wartezimmer-Beten, Schwimmbad-Beten, …</p><p>Wunderbarer Nebeneffekt: Man geht mit sehr offenen Augen durch die Welt; jede Zeitungsmeldung und alles was du siehst, kann wichtig sein; jeder Mensch und jedes Ding kann dein Gebet nötig haben. Warum also nicht beten, wenn es dich keine Zeit und Mühe kostet, aber deine Beziehung zu Gott vertieft?</p><p>Ich glaube: Es gibt nicht die eine Gebetsweise für alle Menschen. Aber jeder hat mindestens eine Gebetsweise, die ihm liegt, und er muss nur für sich selbst herausfinden, welche das ist. Wenn ihr sie noch nicht gefunden habt: Nur Mut und Geduld, und mit Gottes Hilfe werdet ihr sie finden - und die Mühe wird sich lohnen.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;small&gt;Sebastian Walter hat die &lt;a href=&quot;/2015/10/02/bibellesen-zusammenfassung/&quot;&gt;Serie über Bibellesen/Gebet&lt;/a&gt; hier auf dem Blog gesehen und hat mir spontan seine Gedanken zum Thema Gebet geschickt, welche ich und bereichernd empfand und - obwohl in leicht anderer Form - in diese Reihe als Nummer 5 einreihe.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;div class=&quot;figure&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;http://www.philippkeller.com/images/sebastian-walter.jpg&quot; alt=&quot;Sebastian Walter&quot; /&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt;Sebastian Walter&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ich bin katholischer Priesterseminarist. Katholische Kleriker sind dazu verpflichtet, das “Stundengebet” zu pflegen, also täglich mehrmals eine vorgegebene Abfolge von Hymnen, biblischen Gedichten und Fürbitten zu beten (Wer sich das gerne einmal anschauen möchte: &lt;a href=&quot;http://stundenbuch.katholisch.de/&quot;&gt;Hier&lt;/a&gt; findet man die Texte). Ein wichtiger Bestandteil der Priesterausbildung in Würzburg ist es deshalb, dass wir uns mindestens zweimal am Tag zum gemeinsamen Stundengebet versammeln.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;die-tücken-des-psalmengebets&quot;&gt;Die Tücken des Psalmengebets&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ich bin kein guter Psalmenbeter. Ich liebe zwar die Psalmen, aber ich bin oft nicht in der Lage, die Psalmen auch wirklich zu beten - weil die meisten ursprünglich für eine bestimmte Situation geschrieben worden sind, die mit meiner überhaupt nichts zu tun hat. Ich will nunmal sehr selten, dass Gott meinen Feinden “Kiefer und Zähne zertrümmert”, dass er dem König Gesundheit verleiht oder dass Gott mich auf meiner Wallfahrt zum Jerusalemer Tempel behütet. Wie soll ich also solche Psalmen ernsthaft nachbeten können? Und auch bei den übrigen Psalmen: Dass ich mir nicht selbst aussuchen kann, welche Psalmen ich wann beten möchte, ist ein großes Problem für mich. Wie soll ich zum Beispiel Psalm 23 beten, wenn ich mich mal sehr “unschäflich” fühle, weil ich gerade mit Gott hadere? Oder wie Psalm 130, wenn ich aber doch gerade sehr fröhlich bin?&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="Gebet" scheme="http://www.philippkeller.com/tags/Gebet/"/>
    
      <category term="Bibel lesen" scheme="http://www.philippkeller.com/tags/Bibel-lesen/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Wie gestaltest Du Deine Zeit im Wort und Gebet? Dave Jäggi erzählt</title>
    <link href="http://www.philippkeller.com/2015/09/22/bibellesen-gebet-4-dave-jaeggi/"/>
    <id>http://www.philippkeller.com/2015/09/22/bibellesen-gebet-4-dave-jaeggi/</id>
    <published>2015-09-22T15:22:00.000Z</published>
    <updated>2017-08-20T16:03:26.937Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><small>Dies ist Gastbeitrag Nr. 4 in der Reihe, wo Christen erzählen, wie sie ihr Bibellesen und Beten gestalten. <a href="/2015/10/02/bibellesen-zusammenfassung/">Hier</a> geht’s zur Übersicht</small></p><hr /><div class="figure"><img src="http://www.philippkeller.com/images/dave-jaeggi.jpg" alt="Dave Jäggi" /><p class="caption">Dave Jäggi</p></div><h3 id="dave-erzähle-kurz-über-dich-wie-lange-bist-du-schon-christ-in-welcher-christlichen-tradition-lebst-du-was-machst-du-beruflich-hast-du-familie">Dave, erzähle kurz über Dich: Wie lange bist Du schon Christ? In welcher christlichen Tradition lebst Du? Was machst Du beruflich? Hast Du Familie?</h3><p>Ich bin “christlich sozialisiert” aufgewachsen, wie man so schön sagt. Und zwar in einer Freikirche. Ich war 6 Jahre alt, als ich Jesus bewusst in mein Leben eingeladen habe. Das war an einem unspektakulären Abend, im Korridor vor dem Kinderzimmer, zusammen mit meiner Mutter. Sehr schlicht, aber bis heute prägend. Ganz kurz gesagt würde ich mich als evangelisch bezeichnen. Mit meinen Glaubensansichten habe ich manchmal das Gefühl, zwischen Stuhl und Bank zu fallen. Den Evangelikalen zu liberal und den Liberalen zu christozentrisch. Darum bin ich von Karl Barth angetan: Er war in grosser Freiheit christozentrisch. Ich schätze es, in Freiheit zu glauben und bin sicher, dass Gott damit wenig Probleme hat. Weil das Hören auf den Heiligen Geist und seine Kraftwirkungen eine grosse Rolle in meinem Leben spielen, würde ich mich als liberal-charismatischen Pietist bezeichnen. Ich arbeite 50% an einem theologischen Bildungsinstitut, bin mitten in meinem theologischen Masterstudium und stehe zusammen mit einem Team in einer missionalen <a href="http://venue.zone/">Gemeindepflanzungs-Arbeit</a> bei Chrischona Schweiz. Das alles wäre nicht zu schaffen ohne meine liebe Frau, mit der ich seit bald 14 Jahren verheiratet bin. Wir haben drei Kinder im Alter von 3 bis 9 Jahren.</p><h3 id="welches-sind-die-herausforderungen-um-zeit-zu-finden-für-das-persönliche-gebetbibellesen">Welches sind die Herausforderungen um Zeit zu finden für das persönliche Gebet/Bibellesen?</h3><p>Die grösste Herausforderung für mich sind meine unterschiedlichen Tagesrhythmen. Jeder Tag beginnt zu einer anderen Zeit. Zudem bin ich viel unterwegs. Da ist es schwierig, eine fixe Zeit zu finden, um die Spiritualität ganz bewusst zu pflegen.</p><a id="more"></a><h3 id="nutzt-du-einen-bibelleseplan-wenn-ja-welchen">Nutzt Du einen Bibelleseplan? Wenn ja, welchen?</h3><p>Nein. Lange Zeit habe ich als Kind den “Guten Start” vom Bibellesebund genutzt. Das war wahrscheinlich gut so. Aber als ich älter wurde, hat es mich genervt, immer nur einige Verse zu lesen und von gewissen Geschichten auch nach Jahren noch nie gehört zu haben. Oder hast du als Kind mal gehört von den beiden Bären, die 42 Kinder aufgefressen haben (<a href="http://www.bibleserver.com/text/GNB.ELB.SLT.LUT/2.K%C3%B6nige2,24">2Kön 2,24</a>)? Als ich das erste Mal ein ganzes Kapitel am Stück las, hatte ich ein schlechtes Gewissen. Ich hatte gelernt, die Bibel lese man nicht einfach wie ein normales Buch, sondern lasse Vers für Vers auf sich wirken. Doch als ich mehr zusammenhängend las, wurden mir auch mehr Zusammenhänge klar. Einige Jahre habe ich mich an den Rat von Bonhoeffer an seine Theologiestudierenden gehalten: Jeden Tag ein Kapitel aus dem AT und ein Kapitel aus dem NT zu lesen. Momentan konzentriere ich mich auf die Evangelien und lese dazu meist noch etwas aus den Briefen von Paulus.</p><h3 id="wie-teilst-du-gebet-und-bibellesen-auf">Wie teilst Du Gebet und Bibellesen auf?</h3><p>Aufteilen? Ich weiss nicht, ob ich da von aufteilen reden kann. Ich lese oft betend. Beim Lesen trete ich in die Beziehung zu Gott und nehme mir Zeit nachzudenken, zu meditieren über dem Text, da betet es manchmal ganz von alleine.</p><h3 id="führst-du-eine-liste-mit-anliegen-für-die-du-regelmässig-betest">Führst Du eine Liste mit Anliegen, für die Du regelmässig betest?</h3><p>Damit habe ich immer mal wieder begonnen und es dann doch nicht konsequent genutzt. Gebetslisten tragen für mich den Geruch des “Abarbeitens” von Anliegen in sich. Das Gebet konzentriert sich dann sehr darauf, was ich für wichtig halte, was ich Gott zu sagen habe. In diesem Zusammenhang wurde mir <a href="http://www.bibleserver.com/text/GNB.ELB.SLT.LUT/Matth%C3%A4us6,7">Mt 6,7</a> wichtig. Jesus selber sagt, “plappern” ist ein Kennzeichen der Heiden. Ich bete daher oft das Vater Unser, vorgefasste Gebete, Psalmen. Das lenkt den Blick weg von mir und meinen Problemen, hin zu Gott. Ich denke es ist eine Gratwanderung zwischen frei formulierten Gebeten und Anliegen und dem Fokus weg von mir, hin zum Höchsten.</p><div class="figure"><img src="/images/kreuz-gebet.jpg" alt="Gebetsbank vor Kreuz" /><p class="caption">Gebetsbank vor Kreuz</p></div><h3 id="wie-schaffst-du-es-dass-deine-zeiten-mit-gott-frisch-bleiben-und-nicht-einschlafen">Wie schaffst Du es, dass deine Zeiten mit Gott “frisch” bleiben und nicht einschlafen?</h3><p>Lebensverändernd war für mich die Auseinandersetzung mit den verschiedenen geistlichen Stilen (siehe dazu z.B. das <a href="http://www.amazon.de/Die-3-Farben-deiner-Spiritualit%C3%A4t/dp/3865914829">Buch von Christian A. Schwarz</a>). Die klassische Stille Zeit mit Gebet und Bibellese ist ja hauptsächlich einem von mehreren Frömmigkeitsstilen zuzuordnen. Wenn man aber eine andere „Antenne&quot; zu Gott hat, wird das schnell zum Stress. Ich denke ich sollte so und so meine Beziehung zu Gott pflegen, aber eigentlich hat mir Gott eine andere Antenne geschenkt. Ich bin ein „mystisch-sakramentaler Typ“. Mich sprechen Symbole, Liturgien, Gerüche, Farben oder Rituale wie das <a href="http://karin-johne.de/meditationskurse/gwd/gd-01-5.htm">Wiederholungsgebet</a> an. Als ich mich näher damit auseinandergesetzt habe, wurde die Zeit mit Gott immer spannender. Ich experimentiere gerne mit ganz unterschiedlichen Formen und Zugängen: Bild- oder Text-Meditation, Kerzen, Stille Zeiten im Wald, am nahen Fluss, das Hören auf Gott durch seine Schöpfung (<a href="http://www.bibleserver.com/text/GNB.ELB.SLT.LUT/R%C3%B6mer1,19">Röm 1,19</a>)… Manchmal interessiert mich eine Passage oder ein Vers besonders und ich will mehr wissen, dann starte ich die Bibelsoftware <a href="https://www.logos.com/6">Logos</a> und bekomme so ganz viele Hinweise, Bilder, Kommentare. Das wird dann richtig spannend und ich könnte mich darin verlieren.</p><p>Das heisst aber keineswegs, dass dies jeden Tag so bei mir läuft. Das Beschriebene ist sozusagen ein Idealzustand. Sehr oft räume ich diesen Zeiten nicht genügend Priorität ein. Ich habe vielleicht 2x in der Woche ausgedehntere Zeiten mit Gott. Es ist dauernd ein Kämpfen um diese Zeiten und sehr oft habe ich auf dieses Ringen keine Lust. Hier will ich der Zeit mit Gott noch grössere Priorität einräumen in meinem Leben. Das ist mein Lernfeld. Weil ich gerne lese, muss ich auch darauf achten, nicht nur Sekundärliteratur über und zur Bibel zu lesen, sondern immer wieder „ad fontes&quot; zu gehen, die Bibel als Primärquelle ernst nehmen und mich neu von ihr faszinieren lassen. Was ich jeden Tag wenigsten mache: Den Arbeitsweg nutzen und im Zug 1-2 Kapitel aus der Bibel lesen. Die Losungen in den Ursprachen gehören auch immer dazu. Damit ich nicht grad ganz alles vom Griechischen und Hebräischen wieder vergesse… ☺</p><h3 id="was-rätst-du-jemandem-dem-seine-stille-zeit-eingeschlafen-ist">Was rätst Du jemandem, dem seine Stille Zeit “eingeschlafen” ist?</h3><p>Ich rate ihm/ihr, sich mit der persönlichen Antenne zu Gott auseinanderzusetzen, mutig andere, unbekannte Formen der Spiritualität auszuprobieren, den eigenen Stil kennenzulernen und gleichzeitig von den Stilen zu lernen, die einem weniger zusagen. Das ist bei mir der sog. „bibelzentrierte Stil“. Die Auseinandersetzung mit diesem Stil ist eine Herausforderung für mich, hilft mir aber, nicht Gegenstände und Symbole statt der Bibel in die Mitte zu stellen. Ich denke, das Lernen von anderen, das Adaptieren und Ausprobieren ist ein lebenslanger Prozess, der uns formt und die Reise der Nachfolge Jesu interessant macht. Es hilft nicht nur, dass die Zeiten mit Gott neu fruchtbar werden, sondern auch, den trinitarischen Gott von verschiedenen Perspektiven kennenzulernen und dabei sich selber neu zu entdecken.</p><hr /><p>Dave Jäggi bloggt unter <a href="http://sola-scriptura.ch/">sola-scriptura.ch</a></p><hr />]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;small&gt;Dies ist Gastbeitrag Nr. 4 in der Reihe, wo Christen erzählen, wie sie ihr Bibellesen und Beten gestalten. &lt;a href=&quot;/2015/10/02/bibellesen-zusammenfassung/&quot;&gt;Hier&lt;/a&gt; geht’s zur Übersicht&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;div class=&quot;figure&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;http://www.philippkeller.com/images/dave-jaeggi.jpg&quot; alt=&quot;Dave Jäggi&quot; /&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt;Dave Jäggi&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h3 id=&quot;dave-erzähle-kurz-über-dich-wie-lange-bist-du-schon-christ-in-welcher-christlichen-tradition-lebst-du-was-machst-du-beruflich-hast-du-familie&quot;&gt;Dave, erzähle kurz über Dich: Wie lange bist Du schon Christ? In welcher christlichen Tradition lebst Du? Was machst Du beruflich? Hast Du Familie?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ich bin “christlich sozialisiert” aufgewachsen, wie man so schön sagt. Und zwar in einer Freikirche. Ich war 6 Jahre alt, als ich Jesus bewusst in mein Leben eingeladen habe. Das war an einem unspektakulären Abend, im Korridor vor dem Kinderzimmer, zusammen mit meiner Mutter. Sehr schlicht, aber bis heute prägend. Ganz kurz gesagt würde ich mich als evangelisch bezeichnen. Mit meinen Glaubensansichten habe ich manchmal das Gefühl, zwischen Stuhl und Bank zu fallen. Den Evangelikalen zu liberal und den Liberalen zu christozentrisch. Darum bin ich von Karl Barth angetan: Er war in grosser Freiheit christozentrisch. Ich schätze es, in Freiheit zu glauben und bin sicher, dass Gott damit wenig Probleme hat. Weil das Hören auf den Heiligen Geist und seine Kraftwirkungen eine grosse Rolle in meinem Leben spielen, würde ich mich als liberal-charismatischen Pietist bezeichnen. Ich arbeite 50% an einem theologischen Bildungsinstitut, bin mitten in meinem theologischen Masterstudium und stehe zusammen mit einem Team in einer missionalen &lt;a href=&quot;http://venue.zone/&quot;&gt;Gemeindepflanzungs-Arbeit&lt;/a&gt; bei Chrischona Schweiz. Das alles wäre nicht zu schaffen ohne meine liebe Frau, mit der ich seit bald 14 Jahren verheiratet bin. Wir haben drei Kinder im Alter von 3 bis 9 Jahren.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;welches-sind-die-herausforderungen-um-zeit-zu-finden-für-das-persönliche-gebetbibellesen&quot;&gt;Welches sind die Herausforderungen um Zeit zu finden für das persönliche Gebet/Bibellesen?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Die grösste Herausforderung für mich sind meine unterschiedlichen Tagesrhythmen. Jeder Tag beginnt zu einer anderen Zeit. Zudem bin ich viel unterwegs. Da ist es schwierig, eine fixe Zeit zu finden, um die Spiritualität ganz bewusst zu pflegen.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="Gebet" scheme="http://www.philippkeller.com/tags/Gebet/"/>
    
      <category term="Bibel lesen" scheme="http://www.philippkeller.com/tags/Bibel-lesen/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Wie gestaltest Du Deine Zeit im Wort und Gebet? Hanniel Strebel erzählt</title>
    <link href="http://www.philippkeller.com/2015/09/21/bibellesen-gebet-3-hanniel-strebel/"/>
    <id>http://www.philippkeller.com/2015/09/21/bibellesen-gebet-3-hanniel-strebel/</id>
    <published>2015-09-21T15:22:00.000Z</published>
    <updated>2017-08-20T16:03:26.937Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><small>Dies ist Gastbeitrag Nr. 3 in der Reihe, wo Christen erzählen, wie sie ihr Bibellesen und Beten gestalten. <a href="/2015/10/02/bibellesen-zusammenfassung/">Hier</a> geht’s zur Übersicht</small></p><hr /><div class="figure"><img src="http://www.philippkeller.com/images/hanniel.jpg" alt="Hanniel Strebel" /><p class="caption">Hanniel Strebel</p></div><h3 id="hanniel-erzähle-kurz-über-dich-wie-lange-bist-du-schon-christ-in-welcher-christlichen-tradition-lebst-du-was-machst-du-beruflich-hast-du-familie">Hanniel, erzähle kurz über Dich: Wie lange bist Du schon Christ? In welcher christlichen Tradition lebst Du? Was machst Du beruflich? Hast Du Familie?</h3><p>Wenn ich mich richtig erinnere, kniete ich 1982 an meinem Bett nieder und bat Jesus um Vergebung für meine Schuld. Ich war mir nicht ganz sicher, ob dies reichte. Also wiederholte ich dieses Gebet in den nächsten Jahren einige Male. Mit 16 Jahren kam der Moment, als ich an eine weiterführende Schule wechselte. Ich war vor die Frage gestellt: Den Glauben leben oder ihm den Rücken kehren? Ich entschloss mich, das erste zu tun und bereute es nie. Ich bin seit fast 20 Jahren der Evangelische Gemeinde Albisrieden, heute Teil des Bundes FEG, zugehörig. Seit einer Reihe von Jahren bin ich in Lehre und Leben reformatorisch gesinnter Christ. Ich arbeite zu 70% als Führungskräfteentwickler im Gesundheitswesen. Seit über 13 Jahren bin ich glücklich mit Anne Catherine verheiratet. Wir haben das Vorrecht, unsere fünf Söhne (4, 6, 8, 10, 12) ins Leben begleiten zu dürfen.</p><h3 id="welches-sind-die-herausforderungen-um-zeit-zu-finden-für-das-persönliche-gebetbibellesen">Welches sind die Herausforderungen um Zeit zu finden für das persönliche Gebet/Bibellesen?</h3><p>Da gibt es mehrere. Übergeordnet lässt sich sagen: Die persönliche Zeit mit Gott ist ständige „Kampfzone“, weil sie eine wichtige Quelle des geistlichen Wachstums ist. Seitdem ich tägliche Gewohnheiten etabliert habe, haben sich die Probleme verschoben. Das heisst, es geht um die inhaltliche Auseinandersetzung: Finde ich Konzentration? Lasse ich mir in mein Leben sprechen? Bin ich wirklich auf den Geber ausgerichtet?</p><a id="more"></a><h3 id="nutzt-du-einen-bibelleseplan-wenn-ja-welchen">Nutzt Du einen Bibelleseplan? Wenn ja, welchen?</h3><p>Bei mir geht die tägliche Gewohnheit vor Plänen. Ich gehe jedes Jahr einmal durch die Bibel. Das bedeutet: Täglich 4 Kapitel aus dem Alten und 2 Kapitel aus dem Neuen Testament. Häufig lese ich ein Kapitel zwei-, dreimal. Wenn ich den Eindruck habe, dass ich den Text nicht richtig fasste, lese ich ihn am Folgetag nochmals.</p><h3 id="wie-teilst-du-gebet-und-bibellesen-auf">Wie teilst Du Gebet und Bibellesen auf?</h3><p>Formell teile ich es gänzlich auf, weil ich morgens und abends Zeiten zum Gebet habe. Das betende Lesen des Bibelabschnittes ist ein Anliegen, worin ich noch stärker zu wachsen wünsche. Ich trenne übrigens nicht zwischen forschendem und reflexivem Lesen. Beides hat seine Berechtigung, und beides findet vor Gott statt. Hart zu arbeiten, um einen Bibeltext besser zu verstehen, ist ein Teilaspekt des Gebotes, Ihn mit ganzem Verstand zu lieben.</p><h3 id="führst-du-eine-liste-mit-anliegen-für-die-du-regelmässig-betest">Führst Du eine Liste mit Anliegen, für die Du regelmässig betest?</h3><p>Hier sprichst du eine Wachstumszone an. Seit einigen Monaten habe ich für mein tägliches Gebet eine Übersicht erstellt. Es gibt tägliche und wöchentliche Anliegen. Ich schaue von Zeit zu Zeit nach, um an Dinge erinnert zu werden, die ich vernachlässige (z. B. Gebet für die verfolgte Kirche, Politiker unseres Landes etc.)</p><h3 id="wie-schaffst-du-es-dass-deine-zeiten-mit-gott-frisch-bleiben-und-nicht-einschlafen">Wie schaffst Du es, dass deine Zeiten mit Gott “frisch” bleiben und nicht einschlafen?</h3><p>Es ist mein tägliches Gebet, dass ich denjenigen, der dieses Wort gegeben hat, noch viel mehr lieben kann. (Jetzt kommen mir die Tränen.) Ich bin noch immer so egoistisch, das heisst auf mich und meinen „Leseprofit“ ausgerichtet. Herr, schenke mir noch viel mehr das brennende Verlangen dich durch dein Wort besser zu erkennen und damit zu lieben! Ich merke es sofort, wenn an einem Tag mein Rhythmus durcheinander geraten ist. Ich vermisse das Bibellesen und hole es dann in Stücken über den Tag nach. Ich kann nicht mehr ohne sein – auch in Stress, Krankheit und gerade dann, wenn alles drunter und drüber läuft.</p><h3 id="was-rätst-du-jemandem-dem-sein-bibellesengebet-eingeschlafen-ist">Was rätst Du jemandem, dem sein Bibellesen/Gebet “eingeschlafen” ist?</h3><p>Wir sind begnadigte Sünder. Wenn wir fallen, stehen wir wieder auf. Es ist auch eine List des Teufels, uns in der Illusion zu lassen, wir müssten das Lesen nicht mehr aufnehmen, wenn es eingeschlafen ist. Im Gegenteil: Fange noch heute wieder damit an! Ich kenne viele Christen, die nie eine regelmässige Gewohnheit der Stille entwickelt haben. Sie bemerken es gar nicht, dass sie geistlich unterernährt sind. Nach aussen wird es jedoch sehr schnell sichtbar, zum Beispiel in der persönlichen Begegnung. Ich wage mich mal auf die Äste hinaus: Solche Menschen haben keinen Drang zum Beten; sie bringen ihre Lebensbereiche kaum mit dem Evangelium in Zusammenhang; sie argumentieren so, wie sie es rundherum hören. Einem solchen Menschen rate ich: Sünde bekennen, einen anderen Christen einweihen, das Lesen in kleinen und kleinsten Happen wieder aufnehmen, die erste Phase überstehen (viele brechen nach einigen Tagen oder einigen Monaten ab). Noch ein Letztes. Kevin deYoung bringt es im Nachdenken über Psalm 119 auf den Punkt: Das Wort Gottes ist dem Gläubigen Vergnügen (delight), weckt seine Sehnsucht (desire) und wird zu seinem unverzichtbaren Begleiter (dependance).</p><hr /><p>Hanniel Strebel bloggt auf <a href="http://www.hanniel.ch">hanniel.ch</a></p><hr />]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;small&gt;Dies ist Gastbeitrag Nr. 3 in der Reihe, wo Christen erzählen, wie sie ihr Bibellesen und Beten gestalten. &lt;a href=&quot;/2015/10/02/bibellesen-zusammenfassung/&quot;&gt;Hier&lt;/a&gt; geht’s zur Übersicht&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;div class=&quot;figure&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;http://www.philippkeller.com/images/hanniel.jpg&quot; alt=&quot;Hanniel Strebel&quot; /&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt;Hanniel Strebel&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h3 id=&quot;hanniel-erzähle-kurz-über-dich-wie-lange-bist-du-schon-christ-in-welcher-christlichen-tradition-lebst-du-was-machst-du-beruflich-hast-du-familie&quot;&gt;Hanniel, erzähle kurz über Dich: Wie lange bist Du schon Christ? In welcher christlichen Tradition lebst Du? Was machst Du beruflich? Hast Du Familie?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Wenn ich mich richtig erinnere, kniete ich 1982 an meinem Bett nieder und bat Jesus um Vergebung für meine Schuld. Ich war mir nicht ganz sicher, ob dies reichte. Also wiederholte ich dieses Gebet in den nächsten Jahren einige Male. Mit 16 Jahren kam der Moment, als ich an eine weiterführende Schule wechselte. Ich war vor die Frage gestellt: Den Glauben leben oder ihm den Rücken kehren? Ich entschloss mich, das erste zu tun und bereute es nie. Ich bin seit fast 20 Jahren der Evangelische Gemeinde Albisrieden, heute Teil des Bundes FEG, zugehörig. Seit einer Reihe von Jahren bin ich in Lehre und Leben reformatorisch gesinnter Christ. Ich arbeite zu 70% als Führungskräfteentwickler im Gesundheitswesen. Seit über 13 Jahren bin ich glücklich mit Anne Catherine verheiratet. Wir haben das Vorrecht, unsere fünf Söhne (4, 6, 8, 10, 12) ins Leben begleiten zu dürfen.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;welches-sind-die-herausforderungen-um-zeit-zu-finden-für-das-persönliche-gebetbibellesen&quot;&gt;Welches sind die Herausforderungen um Zeit zu finden für das persönliche Gebet/Bibellesen?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Da gibt es mehrere. Übergeordnet lässt sich sagen: Die persönliche Zeit mit Gott ist ständige „Kampfzone“, weil sie eine wichtige Quelle des geistlichen Wachstums ist. Seitdem ich tägliche Gewohnheiten etabliert habe, haben sich die Probleme verschoben. Das heisst, es geht um die inhaltliche Auseinandersetzung: Finde ich Konzentration? Lasse ich mir in mein Leben sprechen? Bin ich wirklich auf den Geber ausgerichtet?&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="Gebet" scheme="http://www.philippkeller.com/tags/Gebet/"/>
    
      <category term="Bibel lesen" scheme="http://www.philippkeller.com/tags/Bibel-lesen/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Wie gestaltest Du Deine Zeit im Wort und Gebet? Hansruedi Stutz erzählt</title>
    <link href="http://www.philippkeller.com/2015/09/19/bibellesen-gebet-2-hansruedi-stutz/"/>
    <id>http://www.philippkeller.com/2015/09/19/bibellesen-gebet-2-hansruedi-stutz/</id>
    <published>2015-09-19T07:10:00.000Z</published>
    <updated>2017-08-20T16:03:26.933Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><small>Dies ist Gastbeitrag Nr. 2 in der Reihe, wo Christen erzählen, wie sie ihr Bibellesen und Beten gestalten. <a href="/2015/10/02/bibellesen-zusammenfassung/">Hier</a> geht’s zur Übersicht</small></p><hr /><div class="figure"><img src="http://www.philippkeller.com/images/hansruedi.jpg" alt="Hansruedi Stutz" /><p class="caption">Hansruedi Stutz</p></div><h3 id="hansruedi-erzähle-kurz-über-dich-wie-lange-bist-du-schon-christ-in-welcher-christlichen-tradition-lebst-du-was-machst-du-beruflich-hast-du-familie">Hansruedi‚ erzähle kurz über Dich: Wie lange bist Du schon Christ? In welcher christlichen Tradition lebst Du? Was machst Du beruflich? Hast Du Familie?</h3><p>Ich habe mich bekehrt als ich 15 Jahre alt war. Jetzt bin ich 89 Jahre alt, also 74 Jahre lang Christ. Ich bin seit 89 Jahren Pfingstler. Beruflich bin ich Rentner, lernte zuerst Feinmechaniker und besuchte anschliessend während drei Jahren die Ingenieurschule Winterthur. Bis zur Pensionierung arbeitete ich als Entwicklungsingeneur. Ich habe vier Kinder, zehn Grosskinder und drei Urgrosskinder.</p><h3 id="welches-sind-die-herausforderungen-um-zeit-zu-finden-für-das-persönliche-gebetbibellesen">Welches sind die Herausforderungen um Zeit zu finden für das persönliche Gebet/Bibellesen?</h3><p>Ich habe mir schon früh zur Gewohnheit gemacht, am morgen zuerst ein Kapitel aus der Bibel zu lesen. Das habe ich seit der Bekehrung praktiziert. Dadurch habe ich die Bibel schon etwa dreissig mal von 1. Mose 1 bis Offenbarung durchgelesen und entdeckte immer wieder Neues.</p><a id="more"></a><h3 id="wie-teilst-du-gebet-und-bibellesen-auf">Wie teilst Du Gebet und Bibellesen auf?</h3><p>Nachdem ich das Kapitel gelesen habe, bete ich.</p><h3 id="führst-du-eine-liste-mit-anliegen-für-die-du-regelmäßig-betest">Führst Du eine Liste mit Anliegen, für die Du regelmäßig betest?</h3><p>Ich bete für meine Kinder, Grosskinder, Urgrosskinder, Nachbarn und Freunde mit der Nennung der Namen.</p><h3 id="wie-schaffst-du-es-dass-deine-zeiten-mit-gott-frisch-bleiben-und-nicht-einschlafen">Wie schaffst Du es, dass deine Zeiten mit Gott “frisch” bleiben und nicht einschlafen?</h3><p>Es braucht etwas Selbstdisziplin, dies täglich zu tun.</p><h3 id="was-rätst-du-jemandem-dem-das-bibellesengebet-eingeschlafen-ist">Was rätst Du jemandem, dem das Bibellesen/Gebet “eingeschlafen” ist?</h3><p>Wache auf, wenn es nicht anders geht, mit Hilfe eines Weckers, wasche Dich, lies aus der Bibel, bete.</p><hr /><p>Hansruedi Stutz ist Mitautor von <a href="http://www.amazon.de/Thesen-Gegen-Evolution-Wissenschaftliche-Naturalistischen/dp/3866992203">“95 Thesen gegen die Evolution”</a> und beantwortet auf jesus.ch Leserfragen zum Thema Schöpfung.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;small&gt;Dies ist Gastbeitrag Nr. 2 in der Reihe, wo Christen erzählen, wie sie ihr Bibellesen und Beten gestalten. &lt;a href=&quot;/2015/10/02/bibellesen-zusammenfassung/&quot;&gt;Hier&lt;/a&gt; geht’s zur Übersicht&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;div class=&quot;figure&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;http://www.philippkeller.com/images/hansruedi.jpg&quot; alt=&quot;Hansruedi Stutz&quot; /&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt;Hansruedi Stutz&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h3 id=&quot;hansruedi-erzähle-kurz-über-dich-wie-lange-bist-du-schon-christ-in-welcher-christlichen-tradition-lebst-du-was-machst-du-beruflich-hast-du-familie&quot;&gt;Hansruedi‚ erzähle kurz über Dich: Wie lange bist Du schon Christ? In welcher christlichen Tradition lebst Du? Was machst Du beruflich? Hast Du Familie?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ich habe mich bekehrt als ich 15 Jahre alt war. Jetzt bin ich 89 Jahre alt, also 74 Jahre lang Christ. Ich bin seit 89 Jahren Pfingstler. Beruflich bin ich Rentner, lernte zuerst Feinmechaniker und besuchte anschliessend während drei Jahren die Ingenieurschule Winterthur. Bis zur Pensionierung arbeitete ich als Entwicklungsingeneur. Ich habe vier Kinder, zehn Grosskinder und drei Urgrosskinder.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;welches-sind-die-herausforderungen-um-zeit-zu-finden-für-das-persönliche-gebetbibellesen&quot;&gt;Welches sind die Herausforderungen um Zeit zu finden für das persönliche Gebet/Bibellesen?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ich habe mir schon früh zur Gewohnheit gemacht, am morgen zuerst ein Kapitel aus der Bibel zu lesen. Das habe ich seit der Bekehrung praktiziert. Dadurch habe ich die Bibel schon etwa dreissig mal von 1. Mose 1 bis Offenbarung durchgelesen und entdeckte immer wieder Neues.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="Gebet" scheme="http://www.philippkeller.com/tags/Gebet/"/>
    
      <category term="Bibel lesen" scheme="http://www.philippkeller.com/tags/Bibel-lesen/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Wie gestaltest Du Deine Zeit im Wort und Gebet? Ruth Metzger erzählt</title>
    <link href="http://www.philippkeller.com/2015/09/18/bibellesen-gebet-1-ruth-metzger/"/>
    <id>http://www.philippkeller.com/2015/09/18/bibellesen-gebet-1-ruth-metzger/</id>
    <published>2015-09-18T15:00:00.000Z</published>
    <updated>2017-08-20T16:03:26.933Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><small>Dies ist Gastbeitrag Nr. 1 in der Reihe, wo Christen erzählen, wie sie ihr Bibellesen und Beten gestalten. <a href="/2015/10/02/bibellesen-zusammenfassung/">Hier</a> geht’s zur Übersicht</small></p><hr /><div class="figure"><img src="http://www.philippkeller.com/images/ruth.jpg" alt="Ruth Metzger" /><p class="caption">Ruth Metzger</p></div><h3 id="ruth-erzähle-kurz-über-dich-wie-lange-bist-du-schon-christ-in-welcher-christlichen-tradition-lebst-du-was-machst-du-beruflich-hast-du-familie">Ruth, erzähle kurz über Dich: Wie lange bist Du schon Christ? In welcher christlichen Tradition lebst Du? Was machst Du beruflich? Hast Du Familie?</h3><p>Im Januar 1970 hat der Heilige Geist aus einem rebellischen und zutiefst unglücklichen Teenager ein Kind Gottes gemacht. Das ist jetzt 45 Jahre her, und ich bin seither durch einige Gemeinden verschiedenster Ausprägungen gekommen, habe überall was gelernt, aber vieles auch verwerfen müssen. Zur Zeit gehöre ich zu einer Calvary Chapel mit einer gemäßigt reformierten Prägung. Ich hab eine große Familie (7 Kinder, 8 Enkel), aber lebe jetzt allein. Ich arbeite 25 Stunden in der Woche mit schwerst mehrfach behinderten Erwachsenen und habe eine relativ geregelte Arbeitszeit (kein Schicht- und Wochenend-Dienst).</p><a id="more"></a><h3 id="welches-sind-die-herausforderungen-um-zeit-zu-finden-für-das-persönliche-gebetbibellesen">Welches sind die Herausforderungen um Zeit zu finden für das persönliche Gebet/Bibellesen?</h3><p>Wenn man liest, was ich oben geschrieben habe, dann sieht man schon, dass ich jetzt ein leichtes Leben habe, und dass ich schon durch ganz andere Lebensphasen gegangen bin. Keine Kids mehr, die schon um 5 Uhr morgens auf der Matte stehen, und eigentlich Zeit genug! Meine Probleme schaffe ich mir heute selbst, indem ich herumtrödele, im Internet festhänge, unbedingt nachschauen muss, warum mein Smartphone gerade beept, mich sonst wo verzettele oder zu spät ins Bett gehe. Mein Fleisch folgt oft dem Weg des geringsten Widerstandes, obwohl ich „prinzipiell“ genau weiß, was ich will.</p><h3 id="nutzt-du-einen-bibelleseplan-wenn-ja-welchen">Nutzt Du einen Bibelleseplan? Wenn ja, welchen?</h3><p>Nein. Ich lese seit vielen Jahren einfach immer wieder durch die Bibel, immer ein Buch im Neuen, dann wieder eins im Alten Testament. Wenn’s gerade so spannend ist, lese ich auch einige hintereinander, aber ich lasse nie was aus. Ich habe keinen Zeitplan, das würde mich nur stressen und mir die Freude nehmen. Ich lese meistens 1 Kapitel, manchmal auch mehr, aber manchmal auch nur ein paar Verse, vor allem im NT, mit denen ich mich dann intensiv beschäftige, die ich sozusagen für mich “auswringe”.</p><h3 id="wie-teilst-du-gebet-und-bibellesen-auf">Wie teilst Du Gebet und Bibellesen auf?</h3><p>Meine Bibel lese ich morgens früh nach dem Frühstück. Unter der Woche muss ich dafür zwar früh aufstehen, aber ich bin da – nach einem Kaffee – am konzentrationsfähigsten. Beim Lesen bin ich immer im Gespräch mit Gott. Ich teile mit ihm meine Freude, meinen Dank und meine Mängel und frage ihn, wo ich was nicht verstehe – alles, was sich so aus dem Text ergibt. Ich würde das mal „Beziehungs-Gebet“ nennen. Das ist das Schöne, wenn man allein ist und auf niemand Rücksicht nehmen muss, man kann auch den ganzen Tag laut und ohne alle Formalitäten mit dem Herrn reden (und auf der Arbeit halt innerlich). Dann gibt es aber noch was, dass würde ich eher „Gebets-Arbeit“ nennen. Damit habe ich immer gekämpft, aber seit einiger Zeit hat der Herr mir da wirklich den inneren Antrieb geschenkt, den ich mir so sehr gewünscht habe. Dafür langt mir morgens die Zeit nicht – das versuche ich zu tun, wenn ich von der Arbeit komme, oder auch abends.</p><h3 id="führst-du-eine-liste-mit-anliegen-für-die-du-regelmäßig-betest">Führst Du eine Liste mit Anliegen, für die Du regelmäßig betest?</h3><p>Ja, ich habe so ein Ringbuch, und da sind von ganz vielen Leuten, die mir am Herzen liegen, Fotos drin. Ich schreibe einfach Stichwörter dazu, wie z.B. Gesundheit/ Beziehung/ Festigung im Glauben/ gläubiger Partner oder was immer für Bereiche im Leben dieser Menschen Gottes Eingreifen brauchen. Dann sammle ich darin Rundbriefe von Missionaren, wo ich mir wichtige Dinge markiere, oder Informationen über Länder, verfolgte Christen usw. Es sind also keine Listen zum „Runterrasseln“, sondern „Anturner“ zum Sprechen mit Gott über die Situationen. Weil ich nicht an einem Tag für all diese Dinge beten kann, habe ich mir die verschiedenen Bereiche (Gemeinde, Mission, Familie, verfolgte Geschwister etc.) über die Woche verteilt. Wenn ich es mal nicht schaffe, übertrage ich es auf einen anderen Tag.</p><h3 id="wie-schaffst-du-es-dass-deine-zeiten-mit-gott-frisch-bleiben-und-nicht-einschlafen">Wie schaffst Du es, dass deine Zeiten mit Gott “frisch” bleiben und nicht einschlafen?</h3><p>Ich glaube, Gott schafft das, weil er so gar nicht langweilig ist! Was aber auch eine große Hilfe ist, ist meine „Salz &amp; Licht“-Frauengruppe. Das ist ein wunderbares Konzept, das ich nur jedem wärmstens empfehlen kann! Wir treffen uns jeden Montag, und dann erzählen wir uns, was wir in der Woche gelesen haben, was uns wichtig geworden ist, womit wir nicht klar kamen, welche Fragen sich ergeben haben. Wir lesen jeder nach seinem eigenen Plan und Tempo ohne Leistungsdruck, aber das ist immer ein wunderbarer und ermutigender Austausch, weil sich die Entdeckerfreude so potenziert, und irgendjemand einem immer weiterhelfen kann. Zudem lernt man sich da in seinen inneren Kämpfen und Freuden sehr gut kennen. In meiner Gruppe sind hauptsächlich junge Frauen, und man kann ihnen förmlich beim Wachsen zusehen!</p><h3 id="was-rätst-du-jemandem-dem-das-bibellesengebet-eingeschlafen-ist">Was rätst Du jemandem, dem das Bibellesen/Gebet “eingeschlafen” ist?</h3><p>Es kommt auf die Gründe an. Ich würde vermuten, dass die Beziehung zu Gott irgendwo einen Knacks hat – da hilft nur, das Herz zu erforschen und Buße zu tun! Oft ist aber auch der Grund, dass man falsche Vorstellungen hatte und dann frustriert wird, wenn man z.B. Gefühle sucht, und die sich nicht einstellen wollen. Ich denke, man muss vor allem Gott kennen lernen und dem gehorchen wollen, was man liest und versteht! Und man muss Geduld haben und nicht aufgeben. Ich ernte heute die Früchte von 45 Jahren, wo ich mich durch atemberaubende und trockenere Zeiten „durchgelesen“ habe. Das sollte man sich vor Augen halten: Es gibt was zu gewinnen für die, die durchhalten. Methoden sind nebensächlich – je simpler, desto besser! Und trefft euch zum Austausch! Wir sind zusammen auf dem Weg, und wir brauchen den Ansporn der Gemeinschaft!</p><hr /><p>Ruth Metzger bloggt auf <a href="https://geteilt.wordpress.com/">geteilt.wordpress.com</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;small&gt;Dies ist Gastbeitrag Nr. 1 in der Reihe, wo Christen erzählen, wie sie ihr Bibellesen und Beten gestalten. &lt;a href=&quot;/2015/10/02/bibellesen-zusammenfassung/&quot;&gt;Hier&lt;/a&gt; geht’s zur Übersicht&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;div class=&quot;figure&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;http://www.philippkeller.com/images/ruth.jpg&quot; alt=&quot;Ruth Metzger&quot; /&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt;Ruth Metzger&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h3 id=&quot;ruth-erzähle-kurz-über-dich-wie-lange-bist-du-schon-christ-in-welcher-christlichen-tradition-lebst-du-was-machst-du-beruflich-hast-du-familie&quot;&gt;Ruth, erzähle kurz über Dich: Wie lange bist Du schon Christ? In welcher christlichen Tradition lebst Du? Was machst Du beruflich? Hast Du Familie?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Im Januar 1970 hat der Heilige Geist aus einem rebellischen und zutiefst unglücklichen Teenager ein Kind Gottes gemacht. Das ist jetzt 45 Jahre her, und ich bin seither durch einige Gemeinden verschiedenster Ausprägungen gekommen, habe überall was gelernt, aber vieles auch verwerfen müssen. Zur Zeit gehöre ich zu einer Calvary Chapel mit einer gemäßigt reformierten Prägung. Ich hab eine große Familie (7 Kinder, 8 Enkel), aber lebe jetzt allein. Ich arbeite 25 Stunden in der Woche mit schwerst mehrfach behinderten Erwachsenen und habe eine relativ geregelte Arbeitszeit (kein Schicht- und Wochenend-Dienst).&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="Gebet" scheme="http://www.philippkeller.com/tags/Gebet/"/>
    
      <category term="Bibel lesen" scheme="http://www.philippkeller.com/tags/Bibel-lesen/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Wie gestaltest Du Deine Zeit im Wort und Gebet? Christen erzählen</title>
    <link href="http://www.philippkeller.com/2015/09/17/bibellesen-gebet-intro/"/>
    <id>http://www.philippkeller.com/2015/09/17/bibellesen-gebet-intro/</id>
    <published>2015-09-17T19:45:49.000Z</published>
    <updated>2017-08-20T16:03:26.933Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Vor gut einem Monat habe ich dank Pipers Buch “When I don’t desire God” das persönliche Gebet und Bibellesen <a href="/2015/09/09/when-i-dont-desire-god/">wiederentdeckt</a>. Was dann passiert ist, lässt sich in etwa so beschreiben, dass ich die Quelle aus Johannes 7,38 entdeckt habe:</p><blockquote><p>Wer an mich glaubt, wie die Schrift gesagt hat, aus seinem Leib werden Ströme lebendigen Wassers fließen.</p></blockquote><p>Es scheinen plötzlich alle Bereiche meines Lebens zu sprossen. Und vor allem: meine Beziehung zu Gott ist wieder auf ein viel höreres Niveau gelangt. Der Effekt war gewaltig. Mehr denn je bin ich überzeugt, dass fruchtbares Bibellesen &amp; Gebet eine der Hauptquelle für alle Christen ist.</p><p>Doch vielen fällt es schwer, diese Zeit gewinnbringend zu gestalten: Sie finden keine Zeit, oder das Bibellesen ist langweilig und unfokussiert, das Gebet ziellos und repetitiv. Solche Zeiten sind eine blosse Pflicht und sind keine Quelle, die auch für andere Leute nützlich ist.</p><p>Um ein paar Inspriationen zu geben habe ich ein paar Leute angefragt, ob sie ganz persönlich erzählen könnten, wie sie ihre Zeit im Wort und Gebet gestalten. Die nächsten Tage werde ich die Beiträge nach und nach aufschalten.</p><del>Wer gerne mitmachen würde kann mir ein Mail auf <script type="text/javascript"><!--h='&#x67;&#x6d;&#x61;&#x69;&#108;&#46;&#x63;&#x6f;&#x6d;';a='&#64;';n='&#112;&#104;&#x69;&#108;&#x69;&#112;&#112;&#46;&#x6b;&#x65;&#108;&#108;&#x65;&#114;';e=n+a+h;document.write('<a h'+'ref'+'="ma'+'ilto'+':'+e+'" clas'+'s="em' + 'ail">'+e+'<\/'+'a'+'>');// --></script><noscript>&#112;&#104;&#x69;&#108;&#x69;&#112;&#112;&#46;&#x6b;&#x65;&#108;&#108;&#x65;&#114;&#32;&#x61;&#116;&#32;&#x67;&#x6d;&#x61;&#x69;&#108;&#32;&#100;&#x6f;&#116;&#32;&#x63;&#x6f;&#x6d;</noscript> schreiben</del><p><strong>Update</strong>: Die Reihe ist nun fertig, <a href="/2015/10/02/bibellesen-zusammenfassung/">hier</a> die Übersicht über alle Beiträge.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;Vor gut einem Monat habe ich dank Pipers Buch “When I don’t desire God” das persönliche Gebet und Bibellesen &lt;a href=&quot;/2015/09/09/when-i-
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="Gebet" scheme="http://www.philippkeller.com/tags/Gebet/"/>
    
      <category term="Bibel lesen" scheme="http://www.philippkeller.com/tags/Bibel-lesen/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Spinn&#39; ich, oder ist Kindern Respekt beibringen wirklich schwieriger als früher?</title>
    <link href="http://www.philippkeller.com/2015/09/16/tyrannen/"/>
    <id>http://www.philippkeller.com/2015/09/16/tyrannen/</id>
    <published>2015-09-16T05:50:20.000Z</published>
    <updated>2017-08-20T16:03:26.933Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class="figure"><img src="http://www.philippkeller.com/images/tyrannen.jpg" alt="Michael Winterhoff – Warum unsere Kinder Tyrannen werden" /><p class="caption">Michael Winterhoff – Warum unsere Kinder Tyrannen werden</p></div><p>Früher – also als ich noch Kind war – früher, da galt es etwas, wenn ein Erwachsener etwas sagte. Kinder fluchten Erwachsene nicht an, sie sagten nicht einfach trotzig “Nein!”, sie schlugen nicht, die Spielregeln waren einfach klar. Aber heute ist das ganz anders.</p><p>Soweit so gut. Haben wir schon tausendfach gehört. “Früher war alles besser”. Alter Kaffee.</p><p>Was mich aber fast verrückt macht, ist, dass meine Kinder so sehr in diese respektlose Haltung abdriften, obwohl ich sie nicht dazu erziehe. Was meine Eltern mit mir machten, mache ich doch auch: Ich bin konsequent, ich verbringe Zeit mit ihnen, zeige Interesse, etc. aber der Narzissmus, die Unfähigkeit auf andere einzugehen, Respekt zu zeigen wird gross in ihnen. Die Rezepte meiner Eltern greifen einfach nicht mehr; es ist alles viel zäher, mühsamer, und natürlich fängt man dann an an sich selbst zu zweifeln …</p><p>Wieso driften die Kinder heute viel stärker in Respektlosigkeit wie früher? Ein grosser Teil ist die Beeinflussung durch ihre Umwelt: Ihre Freunde sind respektlos; bei Kindergeschichten, -filmen und -liedern (z.B. Schtärnefoifi) ist fast immer der Tenor “Eltern sind blöd, Kinder sind schlauer”. <em>Natürlich</em> durchtränkt dies die Kinder, <em>natürlich</em> braucht es heute umso mehr Gegensteuer, um auf Kurs zu bleiben.</p><p>Nun, ist es die Mühe wert? Ist es denn wichtig? Ich komme zu Schluss: ja! Bei gefühlt der Hälfte der Bibelversen über den Umgang mit Kindern geht es darum, ihnen Respekt beizubringen. (z.B. fünftes Gebot, Exo. 20,12: »Du sollst deinen Vater und deine Mutter ehren, damit du lange lebst in dem Land, das der Herr, dein Gott, dir gibt!«).</p><h2 id="michael-winterhoff-beschreibt-den-wandel-der-kindererziehung-über-20-jahre">Michael Winterhoff beschreibt den Wandel der Kindererziehung über 20 Jahre</h2><div class="figure"><img src="/images/winterhoff.jpg" alt="Michael Winterhoff" /><p class="caption">Michael Winterhoff</p></div><p>Michael Winterhoff ist Kinder- und Jugendpsychiater und ist Autor des Buches mit dem dreisten Titel “<a href="http://www.amazon.de/Warum-unsere-Kinder-Tyrannen-werden-ebook/dp/B004OL2T6E/ref=cm_cr_pr_product_top?ie=UTF8">Warum unsere Kinder Tyrannen werden</a>”. Das Buch ist 2008 erschienen und ist mittlerweile recht populär: Es wurde ca. ½ Million mal verkauft. Ich fand es sogar bei uns in der Dorfbibliothek.</p><p>In seinen 20 Jahren Praxiserfahrung hat er einen Wandel in der Kindererziehung festgestellt. Waren anfangs nur 2-3 Kinder pro Klasse auffällig, so waren es zum Schluss ein Drittel. Die Erwartungen an die Kinder fielen von Jahr zu Jahr, aber Winterhoff blieb seinen Massstäben treu und behandelte die Kinder stets nach dem Schema, auch wenn er dabei etwas “altbacken” erschien. So vermied er, dass er sich dem Zahn der Zeit anpasste, und konnte den Wandel des Erziehungsstils gut dokumentieren.</p><a id="more"></a><p>Ich erhoffte, dass ich im Buch Antworten auf meine Frage bekomme, wieso Respekt beibringen schwieriger als früher ist und welche die effektivsten Methoden hierzu sind. Diese Fragen werden im Buch nur teilweise beantwortet: Praktische Tipps leider fehlen völlig. Dafür ist Winterhoffs Analyse im Gebiet der Kinderpsychologie grösstenteils überzeugend, nur bei der Gesellschaftskritik schafft er es nicht recht zu überzeugen, er stellt z.B. die These auf, dass der Grund der Misere ist, dass Eltern mit Technik überfordert sind. Ein weiterer Kritikpunkt am Buch: Zum Teil sind seine Beschreibungen einfach zu extrem, ein <a href="http://www.zeit.de/2014/38/kindheit-deutschland-erziehung/seite-2">Artikel der “Zeit” beschreibt treffend</a>:</p><blockquote><p>Das ist etwa so, als schriebe ein Gefängnisdirektor ein Buch über die Moral der Gesellschaft und führte als Nachweis die Verbrechenskarrieren seiner Häftlinge an.</p></blockquote><p>Ron Kubsch hat <a href="http://theoblog.de/jetzt-sind-wir-grosen-dran/2668/">hier</a> eine umfassende Rezension zum Buch geschrieben, ich will das Buch hier nicht umfassend beschreiben, sondern picke mir drei Rosinen aus dem Kuchen raus:</p><h2 id="die-kinder-in-ihrer-psychologischen-entwicklung-fördern">1. Die Kinder in ihrer psychologischen Entwicklung fördern</h2><p>Winterhoff schreibt: Kinder werden von ihren Eltern in ihrer psychologischen Entwicklung alleine gelassen, lernen sich nicht unterzuordnen und scheitern dann schlussendlich an der Lehre. Dasselbe entnehme ich auch der Tagespresse, z.B. diesem <a href="http://www.20min.ch/schweiz/news/story/-Verwoehnte-Teenies-kriegen-keine-Lehrstelle--13659320">griffigen Beispiel</a>:</p><blockquote><p>Ich erinnere mich auch an einen Lehrling, der im Spital gearbeitet hat. Als er die Nachttische hätte putzen sollen, verweigerte er die Arbeit. Er sagte, er selber habe ja nichts dreckig gemacht. Er hat die Lehre schliesslich abgebrochen.</p></blockquote><p>Die Reaktion des Lehrlings ist so weltfremd, dass man gar nicht weiss, wie man es ihm verständlich erklären könnte. Es gibt weitere Beispiele, etwas vom Maurerlehrling, der sich weigert, <a href="http://www.20min.ch/schweiz/bern/story/-Gesellschaft-als-Selbstbedienungsladen--15041218">draussen zu arbeiten, wenn es zu kalt ist,</a>. Quintessenz: Viele Kinder sind bei Schulabschluss zwar genügend intelligent, aber psychisch den Anforderungen der Berufswelt nicht mehr gewachsen. Ein Zitat von Winterhoff:</p><blockquote><p>Der Irrglaube ist, dass sich Psyche von alleine entwickelt. Das Gegenteil ist der Fall: Die Psyche wird vor allem durch die Umwelt beeinflusst, besonders durch ein erwachsenes Gegenüber als Begrenzung der eigenen Individualität (S. 70)</p></blockquote><p>Winterhoff führt auf - und da gebe ich ihm recht - dass Eltern ihren Kindern viel zu früh zu viel Mitbestimmungsrecht geben. Bei Dingen, welche sie selbst gar nicht beurteilen können, lassen Eltern sie mitreden, bei der Wahl des Urlaubsortes zum Beispiel. Wenn Eltern danach gefragt werden, wieso sie dies tun, kommt als Beispiel die Antwort: »Manuel ist pfiffig und trifft den Nagel oft auf den Kopf«. Die Konsequenz daraus ist aber, dass erstens die Familie aus Unreife falsche Entscheidungen fällt, und zweitens das Kind absolut überfordert ist:</p><blockquote><p>Persönlichkeit setzt erst mit dem achten oder neunten Lebensjahr ein. Was man [davor] „Persönlichkeit“ nennt, ist, dass die Kinder lustbetont sind, und annehmen, sie seien alleine auf der Welt und können rein lustbetont ihren Willen ausleben. Diese Kinder haben noch nicht gelernt, die Aussenwelt/andere Menschen als Begrenzung des eigenen Ichs zu akzeptieren (S. 28)</p></blockquote><p>So wie das Kind seine Zeit braucht um sich körperlich oder intellektuell/sprachlich zu entwickeln braucht es seine Zeit um sich psychisch zu entwickeln. Das sind drei verschiedene Stränge, die voneinander getrennt gefördert werden müssen. Gemäss Winterhoff kommt der psychologische Strang am ehesten zu kurz. Oft geschieht es, dass die Erziehung nur auf die körperlichen und intellektuellen Fähigkeiten fokussiert wird und die psychologische ausser Acht gelassen wird.</p><p>Winterhoff listet vier Bereiche auf, wo Kinder Hilfe in ihrer psychologischen Entwicklung brauchen (S. 33)</p><ol style="list-style-type: decimal"><li>Frustrationstoleranz</li><li>Gewissensinstanz</li><li>Arbeitshaltung</li><li>Leistungsbereitschaft</li></ol><p>Leider geht er dann auf diese Bereiche nicht näher ein. Für konkrete Schritte empfehle ich <a href="http://hanniel.ch/category/lernerlebnisse-mit-kindern/">Hanniels Reihe “Buben in die Selbstständigkeit leiten”</a>.</p><h2 id="es-ist-einfach-so-bei-kleinen-kindern-funktioniert-erziehung-nicht-primär-über-den-verstand">2. Es ist einfach so! Bei kleinen Kindern funktioniert Erziehung nicht primär über den Verstand</h2><p>Winterhoff beschreibt: Eltern versuchen den Kindern zu viel zu erklären, in der Hoffnung über den Appell an ihren Verstand Besserung herbeizuführen. Wo noch wenig Verstand ist - nämlich bei kleineren Kindern - muss der Verstand nicht appelliert, sondern aufgebaut werden. Ein Zitat:</p><blockquote><p>Der alte Kant’sche Leitsatz »Habe Mut, dich deines Verstandes zu bedienen« ist in unserer spätaufklärerischen Gesellschaft zum Mantra geworden, das wir innerlich unablässig vor uns hinmurmeln und das unterschiedslos auf alle Menschen in unserer Umgebung [Anm: auf unsere Kinder] projiziert wird. […]<br />Folglich unterstellen wir, diesem modernen Denkansatz folgend, auch Kindern die Fähigkeit, das »Sapere aude« [Anm: »Wage es, weise zu sein«] zu leben und verstandesgesteuert ihr Verhalten einrichten zu können.</p></blockquote><p>Auch hier gibt es im Buch keine praktische Anweisung, der einzige halb-konkrete Anhaltspunkt ist der Appell an den gesunden Menschenverstand:</p><blockquote><p>Kurzum: Es war [früher] völlig normal, dass das Gros der wichtigen Entscheidungen von Erwachsenen getroffen wurde und die Kinder das Ergebnis zu akzeptieren hatten. Der Grund dafür war stets die Anerkennung einer unsichtbaren Grenze zwischen Erwachsenenwelt und Kinderwelt, erkennbar beispielsweise auch an der Tatsache, dass wertende Äußerungen über Erwachsene Kindern nicht zugestanden wurden, sondern dem Kind zumindest verbal deutlich gemacht wurde, dass es sich so etwas nicht herausnehmen dürfe. Diese verbale Sanktionierung kam dann auch in Form einer Feststellung daher (»So redet man nicht über Erwachsene!«) und nicht mit dem Versuch einer ausführlichen Begründung, warum das so sei.</p></blockquote><h2 id="erziehung-setzt-voraus-du-bist-du-und-ich-bin-ich">3. Erziehung setzt voraus: Du bist du, und ich bin ich</h2><p>Erziehung kann nur dann funktionieren, wenn der Erwachsene das Kind nicht “als sich selbst” sieht, sondern als eigenständige, unabhängige Persönlichkeit. Das ist wohl <em>die</em> Hauptaussage des Buches. Fangen Eltern und Kinder miteinander zu “verschmelzen” wird der Erziehung den Boden unter den Füssen entzogen. Dann hilft alles Schelten und Strafen nichts, alle Versuche verpuffen ohne merkliche Auswirkung.</p><p>Winterhoff beschreibt drei Stufen der Verschmelzung:</p><ol style="list-style-type: decimal"><li>Partnerschaftlichkeit (»mein Kind ersetzt meine Ehe/fehlende Freundschaften«)</li><li>Projektion (»ich will, dass meine Kinder gut sind, damit es mir selbst gut geht«)</li><li>Symbiose (»mein Glück hängt vom Glück meiner Kinder ab«)</li></ol><p>Die Beschreibung der einzelnen Stufen (wobei Winterhoff die Stufe 3 als die schlimmste bezeichnet) fand ich nicht sonderlich hilfreich. Folgende Überlegung von Winterhoff machte aber Sinn: Wenn das System Eltern=Erzieher, Kinder=Lernende/Unterordnende durcheinandergerät, dann hilft alle Konsequenz, alles Grenzen setzen nicht mehr. Dann ist die Erziehung “ausser Rand und Band”. Ein treffendes Zitat:</p><blockquote><p>Wenn der Erwachsene [bei offensichtlicher Rebellion des Kindes] mit Blickkontakt, also äußerlich erkennbarer Zuwendung auf das Kind zugeht, wird das Kind grinsend beweisen, dass es [die Situation im Griff hat]. Bevor der Erwachsene das Kind greifen kann, wird es dann um den Tisch herumlaufen und es witzig finden, dass der Erwachsene es nicht erwischt. […] Die Verweigerungshaltung des Kindes erzeugt bei den Eltern in der Regel sofort Druck, weil sie das Gefühl bekommen, dass sich ihr eigener Körperteil weigert, eine Funktion richtig auszuführen. Das Gefühl des Drucks führt zu gesteigerter Aufregung mit dem Ergebnis entsprechender Strafandrohungen oder schließlich gar dem Abstrafen des Kindes [was aber keine grosse Wirkung erzielen wird, …]</p><p>Die normale Reaktion der Eltern würde [aber] darin bestehen, sich dieser provokativ wirkenden Verweigerungshaltung von Seiten des Kindes nicht zur Verfügung zu stellen, sich also abgegrenzt zu zeigen (genau wie bei den Provokateuren, an denen man in der Stadt einfach vorbeigeht) und dem Kind damit zu bedeuten, dass es die Eltern mit seinem frechen Verhalten nicht steuern kann. Es ist sehr wohl denkbar, das Kind wegen dieser Frechheit auf sein Zimmer zu schicken. Sinn dieser Handlung wäre die räumliche Trennung, um auf diese Weise zu einem natürlichen Aggressionsabbau beim Kind zu kommen.</p></blockquote><p>Dieses Zitat beweist, dass Winterhoff nicht für besonders strenge, strafende Erziehung ist (was ihm häufig vorgeworfen wird), sondern sich für die richtige Basis zwischen Eltern und Kindern einsetzt. Ist diese Voraussetzung erfüllt, genügen Worte, einfache Handlungen um die Kinder wieder auf den richtigen Weg zu bringen.</p><p>Wie man aber nun zu dieser gesunden Basis kommt, darüber schweigt das Buch leider auch. Was mir bleibt, ist, Missstände im Gebet vor Gott zu bringen und immer wieder mit meiner Frau darüber zu sprechen, welche Schritte wir tun können, um die Eltern-Kind-Beziehung wieder ins Lot zu bringen.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;div class=&quot;figure&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;http://www.philippkeller.com/images/tyrannen.jpg&quot; alt=&quot;Michael Winterhoff – Warum unsere Kinder Tyrannen werden&quot; /&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt;Michael Winterhoff – Warum unsere Kinder Tyrannen werden&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Früher – also als ich noch Kind war – früher, da galt es etwas, wenn ein Erwachsener etwas sagte. Kinder fluchten Erwachsene nicht an, sie sagten nicht einfach trotzig “Nein!”, sie schlugen nicht, die Spielregeln waren einfach klar. Aber heute ist das ganz anders.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Soweit so gut. Haben wir schon tausendfach gehört. “Früher war alles besser”. Alter Kaffee.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Was mich aber fast verrückt macht, ist, dass meine Kinder so sehr in diese respektlose Haltung abdriften, obwohl ich sie nicht dazu erziehe. Was meine Eltern mit mir machten, mache ich doch auch: Ich bin konsequent, ich verbringe Zeit mit ihnen, zeige Interesse, etc. aber der Narzissmus, die Unfähigkeit auf andere einzugehen, Respekt zu zeigen wird gross in ihnen. Die Rezepte meiner Eltern greifen einfach nicht mehr; es ist alles viel zäher, mühsamer, und natürlich fängt man dann an an sich selbst zu zweifeln …&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wieso driften die Kinder heute viel stärker in Respektlosigkeit wie früher? Ein grosser Teil ist die Beeinflussung durch ihre Umwelt: Ihre Freunde sind respektlos; bei Kindergeschichten, -filmen und -liedern (z.B. Schtärnefoifi) ist fast immer der Tenor “Eltern sind blöd, Kinder sind schlauer”. &lt;em&gt;Natürlich&lt;/em&gt; durchtränkt dies die Kinder, &lt;em&gt;natürlich&lt;/em&gt; braucht es heute umso mehr Gegensteuer, um auf Kurs zu bleiben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nun, ist es die Mühe wert? Ist es denn wichtig? Ich komme zu Schluss: ja! Bei gefühlt der Hälfte der Bibelversen über den Umgang mit Kindern geht es darum, ihnen Respekt beizubringen. (z.B. fünftes Gebot, Exo. 20,12: »Du sollst deinen Vater und deine Mutter ehren, damit du lange lebst in dem Land, das der Herr, dein Gott, dir gibt!«).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;michael-winterhoff-beschreibt-den-wandel-der-kindererziehung-über-20-jahre&quot;&gt;Michael Winterhoff beschreibt den Wandel der Kindererziehung über 20 Jahre&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&quot;figure&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/images/winterhoff.jpg&quot; alt=&quot;Michael Winterhoff&quot; /&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt;Michael Winterhoff&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Michael Winterhoff ist Kinder- und Jugendpsychiater und ist Autor des Buches mit dem dreisten Titel “&lt;a href=&quot;http://www.amazon.de/Warum-unsere-Kinder-Tyrannen-werden-ebook/dp/B004OL2T6E/ref=cm_cr_pr_product_top?ie=UTF8&quot;&gt;Warum unsere Kinder Tyrannen werden&lt;/a&gt;”. Das Buch ist 2008 erschienen und ist mittlerweile recht populär: Es wurde ca. ½ Million mal verkauft. Ich fand es sogar bei uns in der Dorfbibliothek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In seinen 20 Jahren Praxiserfahrung hat er einen Wandel in der Kindererziehung festgestellt. Waren anfangs nur 2-3 Kinder pro Klasse auffällig, so waren es zum Schluss ein Drittel. Die Erwartungen an die Kinder fielen von Jahr zu Jahr, aber Winterhoff blieb seinen Massstäben treu und behandelte die Kinder stets nach dem Schema, auch wenn er dabei etwas “altbacken” erschien. So vermied er, dass er sich dem Zahn der Zeit anpasste, und konnte den Wandel des Erziehungsstils gut dokumentieren.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="Erziehung" scheme="http://www.philippkeller.com/tags/Erziehung/"/>
    
      <category term="Psychologie" scheme="http://www.philippkeller.com/tags/Psychologie/"/>
    
      <category term="Respekt" scheme="http://www.philippkeller.com/tags/Respekt/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Charles Darwin über die Krux des analytischen Denkens</title>
    <link href="http://www.philippkeller.com/2015/09/11/darwin-poetry/"/>
    <id>http://www.philippkeller.com/2015/09/11/darwin-poetry/</id>
    <published>2015-09-11T19:25:00.000Z</published>
    <updated>2017-08-20T16:03:26.937Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class="figure"><img src="/images/darwin.jpg" alt="Charles Darwin" /><p class="caption">Charles Darwin</p></div><p>Als Naturwissenschaftler hat mich folgendes Zitat von Charles Darwin angesprochen:</p><blockquote><p>Bis zum Alter von 30 Jahren hatte ich grosse Freude an Poesie jeder Art, sogar als Schuljunge hatte ich Freude an Shakespeare. Früher gaben mir Bilder, und speziell Musik, grosses Vergnügen. Aber jetzt, seit Jahren, kann ich keine Zeile Poesie mehr ertragen: Ich habe versucht Shakespeare zu lesen, und ich empfand es so unerträglich öde, dass es mich anekelte. Ich habe auch beinahe alle Empfindungen für Bilder und Musik verloren. Ich erfreue mich mässig über grossartige Landschaften, aber es entsteht in mir nicht dieses herrliche Vergnügen, wie es früher war.</p></blockquote><blockquote><p>Mein Geist scheint sich in eine Art Maschine verwandelt zu haben, welche eine grosse Sammlung von Fakten in allgemeingültige Gesetze vermahlt. Doch ich verstehe nicht, wieso sich der Teil des Gehirns zurückgebildet hat, der diese gewaltigen Empfindungen hervorbringt.</p></blockquote><blockquote><p>Der Verlust dieser Empfindungen ist ein Verlust an Freude und wird vermutlich meinem Intellekt schaden, und noch wahrscheinlicher meinem moralischen Charakter, indem es den emotionalen Teil unserer Natur schwächt.</p></blockquote><blockquote><p><em>Aus: Autobiografie von Darwin, die er für seine Kinder schrieb, gefunden und übersetzt aus “John Piper: When I don’t desire God”</em></p></blockquote><p>Auch ich bin dieser Gefahr ausgesetzt. Auch ich merke, dass es mir schwerfällt nach einem Tag analytischen Denkens mich auf die Schönheiten des Lebens: das Fahrradfahren durch die Natur, die fröhlichen Kinder, das feine Essen einzulassen.</p><p>Die Lösung ist aber nicht “weniger denken, mehr leben” sein, sondern die “Analyse von Gott” - die Welt durch Gottes Augen anschauen. Und Gott hat Freude an der Natur; dazu ein lustiges Zitat von Chesterton:</p><blockquote><p>Es ist möglich, dass Gott jeden Morgen zur Sonne sagt: “Mach es nochmals”, und jeden Abend zum Mond: “Mach es nochmals”. Es muss nicht sein, dass alle Gänseblümchen gleich sind, aber nie wurde er müde sie nochmals zu machen. Es mag doch sein, dass er eine ewige Lust hat an der Kindheit; denn wir haben gesündigt und sind alt geworden, und unser Vater ist jünger als wir.</p></blockquote><blockquote><p><em>Aus: Chesterton: Orthodoxie, gefunden und übersetzt aus “John Piper: When I don’t desire God”</em></p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;div class=&quot;figure&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/images/darwin.jpg&quot; alt=&quot;Charles Darwin&quot; /&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt;Charles Darwin&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Als Naturwissensc
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="Keith Chesterton" scheme="http://www.philippkeller.com/tags/Keith-Chesterton/"/>
    
      <category term="Charles Darwin" scheme="http://www.philippkeller.com/tags/Charles-Darwin/"/>
    
      <category term="Kunst" scheme="http://www.philippkeller.com/tags/Kunst/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Was wenn die Beziehung zu Gott lustlos wurde? 2 Tipps von John Piper, getestet</title>
    <link href="http://www.philippkeller.com/2015/09/09/when-i-dont-desire-god/"/>
    <id>http://www.philippkeller.com/2015/09/09/when-i-dont-desire-god/</id>
    <published>2015-09-09T20:20:37.000Z</published>
    <updated>2017-08-20T16:03:26.933Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class="figure"><img src="/images/when-i-dont.jpg" alt="John Piper - When I don’t desire God" /><p class="caption">John Piper - When I don’t desire God</p></div><p>Schleichend kam sie, die Lustlosigkeit: Keine Lust zum Beten, das Bibellesen gemäss Leseplan am Morgen abgehakt und los geht’s in den Tag.</p><p>Das war doch früher anders! Ich erinnerte mich wie John Piper in “Desiring God” beschrieb, wie sich “Lust” nach Gott anfühlt. Aber nun, wenn sie nicht mehr da ist, ist sie halt nicht mehr da.. Aber oh weh, leidig ist es, wenn Christen freudlos sind, Lloyd-Jones dazu:</p><blockquote><p>Zu oft scheinen Christen in einer Dauer-Flaute zu sein; sie erwecken den Eindruck von Unzufriedenheit, fehlender Freiheit und Freudlosigkeit. Ohne Frage ist dies der Hauptgrund, wieso eine grosse Anzahl Menschen kein Interesse mehr am Christentum haben.</p></blockquote><p>Doch was, wenn bei mir gerade Flaute ist? Genau dazu hat Piper das Buch geschrieben “<a href="http://www.amazon.de/When-Dont-Desire-God-Redesign/dp/1433543176">When I Don’t Desire God: How to Fight For Joy</a>”. Der Titel hat mich angesprochen und als Fan von John Piper kam ich eigentlich nicht um das Buch herum.</p><p>Im ersten Teil erweckt er eine “Lust nach Gott” (ähnlich wie in “Desiring God”), im zweiten Teil wird er praktisch: Es gibt natürlich viele Gründe, wieso man die Freude an Gott verloren hat: U.a. behandelt er das Thema “Depression”. Bei mir brauchte es einfach eine Portion “naht Euch zu Gott, so naht Er sich zu Euch” um meine Freude zu Gott wiederzufinden habe. Zwei Dinge haben mir dabei sehr geholfen:</p><h2 id="das-morgengebet">1. Das Morgengebet</h2><p>Ein englischer Prediger sagte mal: »well, do you <em>need</em> to read your bible in the morning? You only need to, if you want to do well spiritually«. Damals fand ich den Satz gesetzlich, aber mittlerweile stimme ich der Aussage zu (auch wenn ich sie vielleicht <em>etwas</em> anders formulieren würde). Auch Piper schlägt vor, jeden Morgen eine feste Zeit zu haben, sozusagen das “feste Fundament, worauf die freie Beziehung zu Gott stehen kann”.</p><p>Die meisten seiner Empfehlungen habe ich umgesetzt: Ich habe mir 1 Stunde Zeit eingeplant und einen speziellen Ort eingerichtet. Er empfiehlt, die Zeit mit einem Gebet zu beginnen:</p><a id="more"></a><ol style="list-style-type: decimal"><li>»<strong>N</strong>eige mein Herz zu Dir, dass ich weder aus stolzer Gewinngier noch aus falschen Motiven bete« (Ps. 119,36) – ich füge jeweils dazu an, dass Gott mich vor der Gesetzlichkeit schützt, die behauptet, dass ich nun ein besserer Christ wäre, da ich morgens bete.</li><li>»<strong>Ö</strong>ffne meine Augen, so dass sie Dein Wort verstehen« (Ps. 119,18) – ich füge jeweils dazu, dass Gott mir seine Schrift öffnet, damit ich nicht darüber hinweg lese.</li><li>»<strong>R</strong>ichte mein Herz auf das eine, dass ich Dich fürchte« (Ps. 86,11) – ich füge dazu, dass Gott mir Aufmerksamkeit schenkt und kein wanderndes Herz, das bei der Arbeit oder Alltagssorgen ist.</li><li>»<strong>S</strong>ättige mich mit Deiner Gnade« (Ps. 90,14) – nähre mich, damit ich in den Tag satt starten kann und selbst für die andere eine Quelle sein kann.</li></ol><p>Auf Englisch lautet das Akronym zu den vier Schritten <em>IOUS</em> (Incline, Open, Unite, Satisfy). Das Deutsche <em>NÖRS</em> ist nicht ganz so hübsch aber dafür einprägsam..</p><p>Ich finde dieses Gebet enorm hilfreich. Zu meiner Schande muss ich sagen, dass mein Herz am morgen früh meist “kalt für Gott” ist, dass ich häufig gar keine Lust auf die Zeit mit Gott habe. Während dieses Gebets erwärmt Gott mein Herz, macht es weich, damit es sich überhaupt auf Gott einlassen kann.</p><p>Und nun die Überraschung: Damit ist der “freie Gebetsteil” zu Ende, Piper spricht sich gegen das lange, freie Gebet aus! Der Grund ist dieser: Wenn wir frei beten, sind wir automatisch mit uns selbst beschäftigt und das Gebet besteht hauptsächlich aus unseren eigenen Emotionen (ich habe <a href="/2013/12/30/gott-begegnen-nicht-eigenen-gedanken/">hier</a> schon mal darüber geschrieben).</p><p>Anstelle des freien Gebets schlägt Piper vor, das Gebet in das Lesen der Bibel einzuflechten: Er empfiehlt, ein paar Verse zu lesen, und dann darüber zu beten:</p><p>Ist es ein <em>Gebot</em>? So bete, dass Gott dein Herz zur Umkehr bringt, damit es das Gebot gerne hält. Ist es eine <em>Verheissung</em>? Dann danke Gott dafür oder bete für Vertrauen, dass Gott die Verheissung erfüllen wird; etc.</p><p>Erst dachte ich, dass so meine persönliche Anliegen keinen Platz hätten, aber erstaunlicherweise kommen sie so fast immer zum Zug.</p><p>Nach gut einem Monat kann ich sagen: Wenn es etwas gibt, das mein Glaubensleben in den letzten Jahren bereichert hat, dann ist es solches “Bibel-Lesen-Gebet”!</p><h2 id="bibelverse-auswendig-lernen">2. Bibelverse auswendig lernen</h2><p><img src="/images/anki-droid.png" width="250" alt="Bibelverse auswendig lernen mit AnkiDroid" class="caption"/></p><p>Bibelverse auswendig lernen schien mir etwas altbacken. Macht man heute nicht mehr. Ich kann die Verse ja aufschlagen auf meinem Handy, und das habe ich immer dabei. Ich war einigermassen überrascht, als Piper diesem Thema ein halbes Kapitel widmete.</p><p>Doch, einmal ausprobiert, habe ich die Wirkung geschmeckt: Verse auswendig lernen ist sozusagen der “Seitenwagen” des morgendlichen Bibellesens. Oder anders gesagt: Das Lesen am Morgen ist ein Lesen mit den Augen, das Auswendiglernen ist ein Essen des Wortes mit dem Mund. Es gibt in meiner Erfahrung nichts, was mir das Wort Gottes näher ans Herz zieht.</p><p>Ganz praktisch schlägt Piper vor, jede Woche ein paar Verse zu lernen. Ich habe mir dazu die App “Anki” (gibt es für <a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.ichi2.anki">Android</a> und für <a href="https://itunes.apple.com/us/app/ankimobile-flashcards/id373493387?mt=8&amp;uo=4&amp;at=11lJ6Y">iPhone</a>, <a href="http://ankisrs.net/download/mirror/anki-2.0.32.dmg">Mac</a> und <a href="http://ankisrs.net/download/mirror/anki-2.0.32.exe">Windows</a>) installiert und in etwa Folgendes gemacht:</p><ol style="list-style-type: decimal"><li>die Anki-Karte anlegen mit einem Vers, der mir beim Bibellesen ins Auge gestochen ist (Copy-Paste des Bibeltexts auf dem Laptop oder auf dem Handy)</li><li>Vers(e) 10x Wort für Wort durchlesen, den Text sichtbar vor sich halten.</li><li>die Verse 10x versuchen auswendig aufzusagen (da merke ich dann, welche Teile ich mir nicht so gut gemerkt habe).</li><li>den Vers durch den Tag immer wieder ins Gedächtnis rufen</li></ol><p>Die Schritte 1-3 lassen sich gut unterwegs machen (Schritt 4 sowieso). Ich persönlich nehme mir dafür nach der Mittagspause ca. 10 Minuten Zeit.</p><p>Nach 1-2 Tagen ist der Vers “drin”, sodass ich ihn bei einer “brenzligen” Situation, bei einem geistlichen Kampf sofort in Gedanken rezitieren kann und so die Schlacht gewinnen kann.</p><p>Dann fühlt es sich so an, als wäre die Zeit mit Gott nicht mehr nur auf den Morgen beschränkt, sondern kann den ganzen Tag erfüllen.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;div class=&quot;figure&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/images/when-i-dont.jpg&quot; alt=&quot;John Piper - When I don’t desire God&quot; /&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt;John Piper - When I don’t desire God&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Schleichend kam sie, die Lustlosigkeit: Keine Lust zum Beten, das Bibellesen gemäss Leseplan am Morgen abgehakt und los geht’s in den Tag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das war doch früher anders! Ich erinnerte mich wie John Piper in “Desiring God” beschrieb, wie sich “Lust” nach Gott anfühlt. Aber nun, wenn sie nicht mehr da ist, ist sie halt nicht mehr da.. Aber oh weh, leidig ist es, wenn Christen freudlos sind, Lloyd-Jones dazu:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Zu oft scheinen Christen in einer Dauer-Flaute zu sein; sie erwecken den Eindruck von Unzufriedenheit, fehlender Freiheit und Freudlosigkeit. Ohne Frage ist dies der Hauptgrund, wieso eine grosse Anzahl Menschen kein Interesse mehr am Christentum haben.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Doch was, wenn bei mir gerade Flaute ist? Genau dazu hat Piper das Buch geschrieben “&lt;a href=&quot;http://www.amazon.de/When-Dont-Desire-God-Redesign/dp/1433543176&quot;&gt;When I Don’t Desire God: How to Fight For Joy&lt;/a&gt;”. Der Titel hat mich angesprochen und als Fan von John Piper kam ich eigentlich nicht um das Buch herum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im ersten Teil erweckt er eine “Lust nach Gott” (ähnlich wie in “Desiring God”), im zweiten Teil wird er praktisch: Es gibt natürlich viele Gründe, wieso man die Freude an Gott verloren hat: U.a. behandelt er das Thema “Depression”. Bei mir brauchte es einfach eine Portion “naht Euch zu Gott, so naht Er sich zu Euch” um meine Freude zu Gott wiederzufinden habe. Zwei Dinge haben mir dabei sehr geholfen:&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;das-morgengebet&quot;&gt;1. Das Morgengebet&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ein englischer Prediger sagte mal: »well, do you &lt;em&gt;need&lt;/em&gt; to read your bible in the morning? You only need to, if you want to do well spiritually«. Damals fand ich den Satz gesetzlich, aber mittlerweile stimme ich der Aussage zu (auch wenn ich sie vielleicht &lt;em&gt;etwas&lt;/em&gt; anders formulieren würde). Auch Piper schlägt vor, jeden Morgen eine feste Zeit zu haben, sozusagen das “feste Fundament, worauf die freie Beziehung zu Gott stehen kann”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die meisten seiner Empfehlungen habe ich umgesetzt: Ich habe mir 1 Stunde Zeit eingeplant und einen speziellen Ort eingerichtet. Er empfiehlt, die Zeit mit einem Gebet zu beginnen:&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="John Piper" scheme="http://www.philippkeller.com/tags/John-Piper/"/>
    
      <category term="Gebet" scheme="http://www.philippkeller.com/tags/Gebet/"/>
    
      <category term="Buchbesprechung" scheme="http://www.philippkeller.com/tags/Buchbesprechung/"/>
    
      <category term="Martyn Lloyd-Jones" scheme="http://www.philippkeller.com/tags/Martyn-Lloyd-Jones/"/>
    
      <category term="Bibel lesen" scheme="http://www.philippkeller.com/tags/Bibel-lesen/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Martyn Lloyd-Jones&#39; »Die Predigt und der Prediger« - ein Interview</title>
    <link href="http://www.philippkeller.com/2015/05/15/Die-Predigt-und-der-Prediger/"/>
    <id>http://www.philippkeller.com/2015/05/15/Die-Predigt-und-der-Prediger/</id>
    <published>2015-05-14T22:00:17.000Z</published>
    <updated>2017-08-20T16:03:26.933Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class="figure"><img src="/images/preaching-preachers.jpg" alt="Die Predigt und der Prediger von Martin Lloyd-Jones, hier in der englischen Fassung" /><p class="caption">Die Predigt und der Prediger von Martin Lloyd-Jones, hier in der englischen Fassung</p></div><p>Martyn Lloyd-Jones gilt für viele als <em>der</em> letzte grosse Prediger. Seine Antwort auf leere Kirchbänke war lebendige, Gott-zentrierte, Geist-erfüllte Predigt. Er predigte in England nach dem 2. Weltkrieg, hielt 3 Predigten pro Woche und hatte ein Publikum von mehreren Tausend Zuhörern (!). Wenn es jemanden gibt, der etwas über Predigen in unserer Zeit weiss, dann er.</p><p>Nach rund 40 Jahren Predigterfahrung hielt er eine Vortragsreihe über das Predigen, diese erschien als Buch “Preaching and Preachers” (auf Deutsch: “<a href="https://www.3lverlag.de/die-predigt-und-der-prediger.html">Die Predigt und der Prediger</a>”, 3L-Verlag).</p><p>Warum habe ich das Buch gelesen? Ich predige seit letztem Jahr jeden 2. Monat in unserer Gemeinde. Da ich einerseits einfach besser werden wollte im Predigen und andererseits wissen wollte, ob Predigen überhaupt meine Berufung ist habe ich ein Buch über dieses Thema gesucht. Dieses Buch ist mittlerweile zu <em>dem</em> Standardwerk zum Thema Predigt/Predigen geworden, darum war das meine erste Wahl. Über meine Berufung bin ich mir auch nach dem Buch noch nicht sicher. Was ich nach dem Buch nun aber weiss ist, was eine Predigt ist, wie man sie vorbereitet und wieso Predigen so wichtig ist.</p><p>Im Buch begeisterten mich die Fülle von Lloyd-Jones’ Einsichten; ich war überrascht über seine ansteckende Ernsthaftigkeit. Es ist zudem sehr praktisch und gespickt mit vielen Erlebnissen, welche Lloyd-Jones in seinem vierzigjährigen Dienst erlebt hat. Am unterhaltsamsten fand ich die Episode, als er für eine Predigt eingeladen wurde, welche ausgestrahlt wurde und er die Predigt <em>eigentlich</em> auf eine bestimmte Uhrzeit fertig vorgetragen haben musste, er sich dann aber dafür entschied, auf den Heiligen Geist zu hören und dann nicht <em>ganz</em> zur Zeit fertig wurde :-) (S. 258).</p><p>Begeistert über das Buch wollte ich die wichtigsten Erkenntnisse aufschreiben. Um die Zusammenfassung unterhaltsamer zu gestalten (und die Lebendigkeit des Buches zum Ausdruck zu bringen), habe ich den Inhalt kurzerhand in ein Interview umgeformt. Die Seitenangaben beziehen sich auf die 2005 erschienene Hardcopy-Auflage der 3L-Verlages.</p><div class="figure"><img src="/images/lloyd-jones.jpg" alt="Martyn Lloyd-Jones am Predigen" /><p class="caption">Martyn Lloyd-Jones am Predigen</p></div><h1 id="interview-die-wichtigkeit-der-predigt">Interview: Die Wichtigkeit der Predigt</h1><p><code>Herr Lloyd-Jones, wieso setzen Sie sich für die Wichtigkeit der Predigt ein?</code></p><p>Die Predigt hat im letzten Jahrhundert enorm an Wichtigkeit eingebüsst. Hauptsächlich ist dies passiert, weil die Gesellschaft weniger an die Echtheit und Autorität der Bibel glaubt (S. 16). Das Wort Gottes ist aus dem Zentrum gerückt und stattdessen geht es mehr um ein Zeremoniell, um das “drum herum”.</p><p>Die Folge davon ist ein Rückgang des Glaubens, leere Kirchen, teilnahmslose Christen.</p><p>Betrachtet man die Kirchengeschichte aus der Vogelperspektive, dann sieht man Folgendes: Der Glaube verfällt immer dann, wenn die Predigt ihre Bedeutung verliert. (S. 27)</p><p>Diesen momentanen Verfall wollen nur wenige wahrhaben. Der Grund dazu ist, dass unsere Wohlstandsgesellschaft die Menschen betäubt. Sie vermittelt ihnen das Gefühl, dass mit ihnen alles in Ordnung sei (S. 36). Es ist die Aufgabe der Kirche und die Aufgabe der Predigt - und sie allein vermag dies zu tun - bei der Wurzel der Probleme zu beginnen.</p><a id="more"></a><p><code>Es gibt doch bestimmt auch andere Methoden dasselbe zu erreichen. In unserer Zeit...</code></p><p>Einer der grössten Irrtümer unserer Zeit ist die Meinung, dass wir, weil wir im Zwanzigsten Jahrhundert lebten, ein völlig neues Problem hätten. Obwohl wir aus der Geschichte sehen, dass die Predigt einen eingeschlafenen Glauben aufzuwecken vermochte, denken wir, dass unsere Umstände nun ganz anders sind. Wir denken, dass mit der Wissenschaft und den technischen Errungenschaften alles anders kam. Und doch, wenn wir uns die Geschichte ansehen, dann ist unsere Zeit der Zeit Jesu sehr ähnlich: Zu seiner Zeit war die grosse griechische Blüte vorbei; es herrschte eine ähnliche Müdigkeit und Mattheit mit der Folge, dass man Vergnügen und Belustigung suchte. Also ist unsere Zeit nicht gerade neu! Und dazumal wurde der Glaube durch die Predigt ins Leben gerufen, wieso sollte dies nicht auch heute nochmals passieren?</p><p><code>Denken Sie wirklich, dass ein Prediger die Kirchenbänke wieder füllen kann?</code></p><p>Natürlich! Ich bin der Meinung, dass primär die Kanzel dafür verantwortlich ist, dass die Kirchenbänke leer sind. Ich glaube, dass ein berufener Knecht Gottes mit einer wahren Predigt die Menschen anziehen wird. Was heute geschieht, ist aber, dass wir anfangen unsere Gottesdienste anders zu gestalten, die Predigt unter eine andere “Form der Kommunikation” stellen (S. 56), doch bei dem allem verirren sich die Leute in all jenen Details und Diskussionsgegenständen. Das Zentrum eines Gottesdienstes ist die Predigt und diese sollte den Effekt haben, dass der Zuhörer danach nicht derselbe ist wie vorher. Wenn das geschieht, dann werden die Leute kommen.</p><p><code>Wirklich? Die Leute kommen, wenn sie ihr Leben ändern müssen? Müssen sie nicht erst einmal Zuspruch erhalten?</code></p><p>Nein, ganz und gar nicht. Vergleichen wir die Predigt mit einem Operationssaal (S. 58): Als Prediger bin ich der Chirurg, Sie als Zuhörer der Patient. Soll ich, der Chirurg, mich denn hinsetzen und Ihnen eine ganze Reihe schöner Sätze mitgeben, sodass ich Sie lobe und Sie dann so weggehen wie Sie gekommen sind? Soll ich Sie wegschicken mit dem ausgekugelten Arm, mit dem Abszess, mit den Kopfschmerzen?</p><p>Nein, die Menschen sollen darum in den Gottesdienst kommen, weil etwas mit ihnen nicht stimmt; und wenn ihnen das nicht klar ist, dann müssen wir ihnen das klar machen. Wenn Menschen uns zuhören können, ohne besorgt über sich selbst zu werden oder über sich selbst nachzudenken, haben wir keine Predigt. Die Predigt spricht uns auf eine Art und Weise an, dass sie uns unter das Gericht bringt.</p><p>Die Menschen sollten nach der Predigt nicht sagen: “Das war nun eine schöne Predigt” und “Was hat dir am besten gefallen?”. Denn das heisst, dass die Leute in der Predigt sitzen und den Redner beurteilen als objektive Zuhörer. Die Predigt ist nicht der Ort, wo unterhalten wird, wo interessante Gedanken entwickelt werden, etc. sondern die Predigt soll das Problem des Hörenden aufgreifen, nämlich die Sünde, die in ihm ist.</p><h1 id="die-predigt">Die Predigt</h1><p><code>Wie soll denn eine solche Predigt aussehen? Was macht denn eine Predigt aus?</code></p><p>Das ist eine gute Frage, nämlich, was unterscheidet die Predigt von z.B. einem Vortrag? Ist es nur der Inhalt oder der Fakt, dass das in einer Kirche passiert? Nein, ich glaube die Predigt ist nur dann eine Predigt, wenn sie in einer bestimmten Form daher kommt (S. 77). Wenn Sie die aufgeschriebenen Predigten z.B. von Petrus an Pfingsten oder bei Stephanus bei der Steinigung oder auch Paulus’ Verteidigungsrede anschauen, dann folgen sie alle einer bestimmten Form, und das ist nicht zufällig!</p><p>Zunächst muss die Predigt “aus der Bibel” heraus sein. Das beginnt bei der Vorbereitung des Predigers: Diese <em>muss</em> mit einer Bibelstelle anfangen. Auch der Vortrag der Predigt muss mit der Schrift anfangen. Es darf nicht so sein, dass der Prediger einen Gedanken hat und danach schaut, welche Bibelstellen diese Gedanken untermauern könnten. Falls es so ist, dann gleicht die Predigt einer Vorlesung, denn diese beginnt mit dem Thema und bemüht sich darum, möglichst viele Informationen und Erkenntnisse über dieses Thema zu vermitteln. Eine solche Rede richtet sich primär an den Verstand. Eine Predigt aber beginnt nicht mit dem Thema, sondern mit einem Bibeltext. (S. 79)</p><p>Dann sollte die Predigt einen klaren Aufbau haben, nämlich sollte sie auf ein Ziel zusteuern, auf eine Schlussfolgerung. Die Struktur der Predigt soll sein, dass Punkt 1 in Punkt 2 führt etc. bis die ganze Predigt in der grossen Schlussfolgerung endet und diese alles dominiert, was gesagt worden ist, und die Zuhörer beim Weggehen daran denken werden (S. 81)</p><p><code>Das klingt nach viel Arbeit!</code></p><p>Ja, das ist es auch! Die ganze Vorbereitung der Predigt besteht darin, Ihre Gedanken zum Bibeltext in diese Form zu bringen.</p><p>Wirkungsvolle Predigten sind das Ergebnis von Studium, Disziplin, des Gebets und ganz besonders der Salbung des Heiligen Geistes. Sie müssen fortwährend das Material ins Feuer halten und es auf dem Amboss liegen lassen und es immer und immer wieder mit dem Hammer treffen. Jedes Mal ist es ein wenig besser, aber noch nicht ganz gut; also bearbeiten Sie es immer wieder, bis Sie damit zufrieden sind oder es nicht mehr besser machen können (S. 84).</p><p>In der Geschichte der Kirche gibt ein paar wenige Ausnahmen, eine war Alexander Maclaren, ein Baptistenprediger dessen Predigtbände immer noch aufgelegt werden, der schien eine Art goldener Hammer in der Hand zu haben mit der er nur an einen Text klopfen musste, und unmittelbar teilte er sich in Punkte auf. (S. 215)</p><p>Doch stützen Sie sich niemals auf diese Ausnahmen, denn sie bestätigen nur die Regel und die Regel ist, dass die Vorbereitung einer Predigt viel Zeit, Gebet und Disziplin in Anspruch nimmt.</p><p><code>Sicher macht nicht nur einfach die Form eine Predigt aus, sondern auch ihr Wesen, die Art, wie sie vorgetragen wird, richtig?</code></p><p>Richtig! Zunächst soll eine Predigt ernsthaft sein. Richard Baxter z.B. predigte, als ob er sich nicht sicher war, dass er jemals wieder predigen könne. Es heisst, dass, als er auf der Kanzel erschien, bevor er auch nur ein einziges Wort ausgesprochen hatte, Leute im Stillen zu weinen begannen. Wir haben eine sehr wichtige, grosse Botschaft, und daher muss auch unser Auftreten ernsthaft und dringlich sein.</p><p>Dann komme ich nochmals auf die Tendenz einiger Prediger zurück, dass ihre Predigt eher einem Vortrag als einer Predigt gleicht. Nichts ist bei einem Prediger so fatal, als dass er den Eindruck vermittelt, persönlich unbetroffen zu sein. Viele Prediger treten als Rechtsanwalt auf und erörtern ein Thema, als wenn es einen Fremden beträfe. Das soll so nicht sein! Ein Prediger soll als Zeuge auftreten, als Mitbetroffener!</p><p><code>Braucht der Prediger eine Beziehung zu seinen Zuhörern? Oder genügt es, wenn er sich die ganze Woche durch im Studierzimmer einsperrt, um am Sonntag für 2 Stunden zu erscheinen?</code></p><p>Nun, es ist eine Sache gerne zu predigen, gerne vorzubereiten, gerne zu lesen, eine ganz andere Sache ist es aber diejenigen zu lieben, welche der Predigt zuhören (S. 98). Als Jesus die Volksmenge sah, hatte er Erbarmen mit ihnen, denn “sie waren wie Schafe, die keinen Hirten haben” (Mk 6,34). Wenn Sie dieses Gefühl überhaupt nicht kennen, dann sollten Sie nicht auf der Kanzel stehen.</p><p><code>Was können Sie weiter über das Wesen der Predigt sagen?</code></p><p>Sie soll Überzeugungskraft haben. Eine Predigt ist keine trockene Sache, sie soll den Zuhörer hineinziehen, sie soll ein Empfinden von Gott und seiner Gegenwart vermitteln. Der Inhalt muss gut sein, wie gesagt muss der Inhalt aus dem Wort Gottes herauskommen, aber der Vortrag davon muss etwas von Gottes Grösse und Eifer beinhalten, es ist eine Kombination zwischen Logik und Feuer.</p><p>Alles in Allem muss gesagt werden, dass das Predigen an sich einer der grössten Aufgaben ist, welcher ein Mann annehmen kann, und der Prediger soll das Empfinden vermitteln, dass er, obwohl er selbst untüchtig ist, etwas behandelt, was sehr gross und sehr herrlich ist (S. 104)</p><p><code>Das ist eine enorme Verantwortung! Welcher Mensch ist dazu tüchtig?</code></p><p>Allerdings! Jeder, der auch nur ein gewisses Bewusstsein dessen hat, was es bedeutet, zu predigen, wird unweigerlich empfinden, dass er noch nie gepredigt hat. (S. 105)</p><h1 id="wer-soll-predigen">Wer soll predigen?</h1><p><code>Was raten Sie jemandem, der sich nicht sicher ist, ob er zum Predigtdienst berufen ist?</code></p><p>Die Frage ist gut, und jeder Prediger sollte sich diese Frage stellen, denn ganz eindeutig sind nicht alle Christen zu diesem Dienst berufen. In Apg 8,4-5 z.B. wird die Verkündigung von Philippus von der Verkündigung anderer Christen unterschieden. Die Christen predigten das Wort, man kann das griechische Wort auch mit “tratschen” übersetzen, Philippus predigte das Wort auch, aber dieses Wort ist besser übersetzt mit “herolden” (S. 109). Dieser Unterschied ist nicht zufällig!</p><p>Durch meine Jahre als Prediger habe ich viele Anwärter zum Predigtdienst kennengelernt und kann daher mit einiger Erfahrung sagen, was einen guten Prediger ausmacht. Das Erste ist, dass er sich nach diesem Dienst sehnt, so sehr, dass er sich wünscht, dass die Gemeinde ihn finanziell so unterstützen kann, dass er sich ausschliesslich diesem Dienst widmen kann.</p><p><code>Ausschliesslich?</code></p><p>Sagte ich bereits, dass die Wichtigkeit der Predigt in den letzten Jahrhunderten enorm gelitten hat? Das ist eine Konsequenz davon, dass es nur noch wenige Christen nötig finden, ihr ganzes Leben diesem Dienst zu unterstellen.</p><p>Das Predigen nimmt, von aussergewöhnlichen Umständen abgesehen, die ganze Zeit in Anspruch. Das Predigeramt ist nicht etwas, was man gleichsam nebenbei ausüben kann; das ist ein verkehrter Ansatz und dazu eine falsche Haltung. (S.110)</p><p>Das Zweite ist, dass sich ein Anwärter nichts anderes vorstellen kann, worin er glücklich werden könnte. C.H. Spurgeon hatte folgenden Rat gegeben: “Wenn Sie irgendetwas anderes tun können als Predigen, dann tun Sie das”. Sie müssen dieses Drängen fühlen und es muss sich darin zeigen, dass wenn immer Sie etwas anderes tun, Sie immer wieder auf den Predigtdienst zurückgeworden werden. Es fühlt sich an als eine Art Druck, den Sie auf Ihrem Geist lasten fühlen, eine Unruhe in Ihrem Geist und dann damit, dass Ihre Gedanken ganz auf die Frage des Predigens gerichtet werden.</p><p><code>Was ist, wenn ich einen anderen Beruf ausübe?</code></p><p>Falls Sie dieses Drängen spüren, das ich vorher erwähnt habe, aber die Umstände lassen es nicht zu, dass sie Vollzeitprediger sind - z.B. wenn die Gemeinde Sie finanziell nicht tragen kann - dann sehe ich hierzu keine Probleme. Was ich problematisch finde ist, wenn Laienprediger ein so hohes Selbstvertrauen haben, dass sie kritisch oder sogar verächtlich über ordinierte Prediger eingestellt sind; wenn sie denken, dass sie sozusagen nebenbei genau den gleich guten Dienst verüben können als ein Prediger, der seine ganze Zeit dafür investiert.</p><h1 id="wie-viel-soll-ich-der-gemeinde-zumuten">Wie viel soll ich der Gemeinde zumuten?</h1><p><code>Viele Prediger von heute sind &quot;seeker-friendly&quot;, sie versuchen, die Hürde für Nichtchristen möglichst tief zu halten. Was halten Sie davon?</code></p><p>Tatsache ist, dass die Welt von uns erwartet, anders zu sein; und dieser Gedanke, dass man die Welt gewinnen könne, indem man ihr zeige, dass man ihr ja letztlich sehr ähnlich sei, mit fast überhaupt keinem Unterschied ist nicht nur in theologischer, sondern sogar in psychologischer Hinsicht grundlegend falsch. Wir dürfen nie den Eindruck vermitteln, dass die Leute lediglich eine kleine Anpassung in ihrem Denken und ihren Ideen und ihrem Verhalten vornehmen müssten; denn damit widersprächen wir unserer Botschaft, nämlich dass jeder Mensch von <em>“neuem geboren werden”</em> muss. (S.146-148)</p><p><code>Nun ja, der Inhalt wird für sie neu sein, aber wenigstens die Form, die Sprache, können wir doch auf die heutige Zeit anpassen, nicht?</code></p><p>Ja, sicher ist es gut, die Predigt so verständlich wie möglich vorzutragen, aber bedenken Sie, dass der natürliche Mensch das Evangelium von sich aus nicht verstehen kann, darum ist es aussichtslos, die Nachricht vollständig verständlich zu machen, denn damit müsste man das Evangelium entleeren (S. 138). Wir sollten von den Leuten nicht erwarten, dass sie die christlichen Begriffe wie Rechtfertigung verstehen, denn der ganze Sinn der Predigt ist es ja, ihnen dieses Verständnis zu vermitteln!</p><p>In meinen Predigten habe ich dem Publikum sehr viel zugetraut, ich habe es ihm nicht gerade einfach gemacht. Ich habe oft von Leuten gehört, die beim ersten Gottesdienstbesuch praktisch nichts verstanden, aber die ganze Atmosphäre, die Ernsthaftigkeit hatte sie nicht mehr losgelassen, und so kamen sie Sonntag für Sonntag und sie merkten allmählich, dass sie die Wahrheit in sich aufnahmen, bis sie dann fähig waren, den ganzen Gottesdienst zu geniessen. (S. 135)</p><p><code>Wie lange soll die Predigt sein? Der Mensch sich nicht mehr so lange konzentrieren wie früher!</code></p><p>Meine Predigten sind gewöhnlich 45 Minuten und mehr. Ja, ich weiss, die modernen Studien sagen, dass der Mensch sich nicht so lange konzentrieren kann, aber darauf gebe ich nicht viel. Ich hatte einen Brief erhalten von einem zwölfjährigen Mädchen, das in eigenem Namen schrieb: “Sie sind der einzige Prediger, den wir verstehen können.” Wenn schon 45 Minuten für ein Mädchen nicht zu viel sind, dann wird es auch einen Erwachsenen nicht überfordern.</p><p><code>Soll der Prediger sich auf die Zuhörerschaft anpassen? Soll er zu Intellektuellen anders predigen, als zu Handwerker?</code></p><p>Hüten Sie sich davor! Der Prediger braucht diese Details nicht zu kennen. Warum nicht? Weil er weiss, dass alle Leute, die vor ihm sitzen, an derselben Krankheit leiden, nämlich der Sünde - jeder Einzelne von ihnen.</p><p><code>Ja, aber die Probleme sind doch ganz andere! Der Handwerker betrinkt sich mit Bier und der Intellektuelle ist stolz, da muss sich doch etwas unterscheiden! Man muss doch denen helfen, aus ihrer Sünde herauszukommen!</code></p><p>Dieser moderne Ansatz basiert auf einem völlig falschen Denken. Es basiert darauf, dass man den wahren Charakter der Sünde nicht erkennt; man sieht nicht ein, dass Sünde das Problem ist, nicht das Sündigen. Bei einer richtigen Verkündigung müssen Männer und Frauen dahin geführt werden, dass sie ihre fundamentale Not erkennen, und sie werden in derselben Weise durch denselben Geist bekehrt und wiedergeboren (S.145)</p><p><code>Wiedergeboren? Die meisten Gottesdienstbesucher sind ja schon Christen!?</code></p><p>Das dürfen Sie nicht voraussetzen! Die heutige Verkündigung basiert immer auf der Annahme, dass alles Christen sind, dass die Menschen nicht in der Gemeinde sässen, wenn sie keine Christen wären. Dies ist, denke ich, einer der kardinalen Irrtümer der Kirche, insbesondere in diesem Jahrhundert. Dies zeigt den völligen und gefährlichen Irrtum der Annahme, dass jeder, der treu den Gottesdienst besucht, auch automatisch Christ sein müsse.</p><p><code>Nun aber, wenn wir annehmen, dass meine Zuhörer Nicht-Christen sind, wird die Predigt dann nicht langweilig für die Zuhörer, welche tatsächlich Christen sind?</code></p><p>Mir erscheint es undenkbar, dass jemand, der ein wahrer Gläubiger ist, sich eine Darstellung der schrecklichen Sündhaftigkeit der Sünde und der Herrlichkeit des Evangeliums anhören kann, ohne in zweierlei Hinsicht bewegt zu werden: Nämlich zu verstehen, dass sein eigenes Herz im Grunde böse ist, und dann, dass das Evangelium dieses Herz erlösen kann, wenn es das nicht schon getan hat. (S. 158)</p><p><code>Ist es nicht einfacher, wenn wir annehmen, dass einfach alle Christen sind? Das erspart uns, dass unsere Predigten so angriffig sind.</code></p><p>Ich kenne nichts, was noch wahrscheinlicher für eine Gemeinde von Pharisäern sorgen wird als gerade das. Ein weiteres Ergebnis dieser falschen Haltung ist, dass Leute, die sich selbst für Christen halten, aber eigentlich keine sind, jeden Sonntag nur einen Gottesdienst besuchen; einmal genügt ihnen, sie brauchen nicht mehr! Sie besuchen den Gottesdienst gemeinhin nur am Sonntagmorgen; sie sind zu “Einmal-Kirchgängern” geworden, wie man sie nennt. (S. 160)</p><p><code>Nun ja, mal angenommen, wir führen einen evangelistischen Gottesdienst pro Woche durch, dann würden wir diesen zusätzlich zu unserem jetzigen Gottesdienst (für Christen) einführen. Wie bringe ich die Leute dazu, auch den evangelistischen zu besuchen?</code></p><p>Die erste Antwort lautet, dass Christen, wenn sie nicht in jedem Gottesdienst anwesend sind, eines Tages wohl entdecken könnten, dass sie nicht zugegen waren, als etwas wirklich Bemerkenswertes stattfand. Also sage ich zu diesen “Einmal-Kirchgängern”, dass sie, wenn sie nicht zu jedem Gottesdienst kommen, einen Tag erleben könnten, wo Leute ihnen von einem erstaunlichen Ereignis in einem evangelistischen Gottesdienst berichten - und da sie waren nicht da, ihn verpasst haben. Mit anderen Worten: Wir sollten diesen Geist der Erwartung in den Leuten bewirken und ihnen die Gefahr aufzeigen, wunderbare “Zeiten der Erquickung vom Angesicht des Herrn” (Apg 3,19) zu verpassen.</p><p>Mit jemandem, der behauptet, Christ zu sein und der kein Verlangen danach hat, alles das zu haben, was man aus dem Dienst der Kirche empfangen kann, stimmt in geistlicher Hinsicht etwas Grundlegendes nicht. (S. 161)</p><p><code>Sind das nicht übersteigerte Anforderungen an das Herz der Christen?</code></p><p>Nein, sicherlich nicht. Die Frage ist, wie ich es ihnen erkläre: Ich würde Christen, welche keine hohen Erwartungen an den Gottesdienst haben so wenig wie möglich ermahnen sondern ihnen einfach erklären, dass wenn sie aus blosser Pflichtgefühl in den Gottesdienst kommen, dass wenn die Kirchbänke halb leer sind, und die Zuhörer die da sind immer wieder auf ihre Uhr schauen, dass dies keinen Eindruck macht auf einen Unbekehrten. Ein voller Gottesdienst aber, eine Kirche voller Zuhörer, die auf der Stuhlkante sitzen, diese Atmosphäre alleine ist ein guter Boden für die Bekehrung von Menschen.</p><p>Das Problem ist, dass so viele nicht dabei verweilen und über die Angelegenheiten nachdenken. Sie gehen bloss aus Pflichtbewusstsein in diese Gottesdienste und fühlen sich, nachdem sie dort gewesen sind, besser, weil sie ihre Pflicht getan haben.</p><h2 id="predigtvorbereitung">Predigtvorbereitung</h2><p><code>Wie sollte man sich auf die Predigt vorbereiten? Reicht es, wenn ich eine Woche davor anfange, wenn ich dann jeden Tag daran arbeite?</code></p><p>Ich bin ein Gegner von universal festgelegten Regeln. Nichts ist wichtiger, als dass ein Mensch sich selbst kennenlernen sollte. Lassen Sie mich das veranschaulichen: Wir leben im Körper, und unsere Körper unterscheiden sich von Fall zu Fall. Wir haben auch unterschiedliche Temperamente und Wesensarten, sodass man keine universellen Regeln aufstellen kann. Manche von uns fangen morgens langsam an; andere wachen frisch und voller Energie am Morgen auf. Es ist von vielen Faktoren abhängig. Daher argumentiere ich, dass es unsere erste Aufgabe ist, uns selbst kennenzulernen, zu erkennen, wie Sie, mit ihrer speziellen Konstitution, funktionieren. Erkennen Sie, wann Sie am besten in Form sind und wissen, wie Sie mit sich selbst umgehen können. Denn wenn Sie das nicht tun, dann ist es durchaus möglich, dass Sie ein paar Stunden mit dem offenen Buch vor sich an einem Schreibtisch sitzen und Seiten dabei umschlagen, ohne etwas aufzunehmen. Vielleicht könnten Sie zu einem späteren Zeitpunkt am Tag mehr in einer halben Stunde tun, als Sie in den zwei Stunden am Vormittag getan haben. (S. 175)</p><p>Karl Barth z.B. hörte am Vormittag Mozart. Eigentlich überraschend, dass ein solcher Denker eine so unintellektuelle Musik hört, um “warm” zu werden. Es ist von unschätzbarem Wert, wenn Sie etwas finden, das Sie entspannt, Sie in eine gute Stimmung versetzt. Musik bewirkt das bei manchen auf ganz wunderbare Weise. (S. 190)</p><p><code>Was ist denn die Rolle des Gebets beim Vorbereiten der Predigt? Ich nehme an, dass das einen grossen Stellenwert einnehmen soll?</code></p><p>Das Gebet ist für einen Prediger von unerlässlicher Bedeutung. Lesen Sie die Biografien der grössten Prediger aus allen Jahrhunderten: Sie waren immer Männer des Gebets. Ich habe immer damit gezögert, diese Thema zu behandeln, ich bekenne frei heraus, dass ich es oft als schwierig empfunden habe, am Morgen mit Gebet anzufangen.</p><p><code>Wieso?</code></p><p>Weil man nicht auf Befehl beten kann. Man kann nicht auf Befehl auf die Knie gehen; aber wie soll man beten? Fangen Sie an, indem Sie etwas lesen, was Ihren Geist erwärmt. Sie müssen lernen wie Sie eine Flamme in Ihrem Geist anzünden. Vor allem sollten Sie immer auf jeden Impuls zum Gebet reagieren. Sei es während dem Lesen oder während dem Ringen mit dem Text.</p><p><code>Wie wichtig ist das persönliche Bibelstudium?</code></p><p>Ich würde sagen, dass alle Prediger mindestens einmal im Jahr die ganze Bibel in ihrer Gesamtheit durchlesen sollten. Ich fand einen <a href="/pages/mcheyne.html">Plan, der Robert Murray McCheyne für die Mitglieder seiner Gemeinde in Dundee erstellte</a>. Wenn sie seinem Plan folgen, lesen Sie jeden Tag vier Kapitel der Bibel, und dabei lesen Sie das Alte Testament einmal und die Psalmen und das Neue Testament zweimal jährlich durch.</p><p><code>Ja, aber was hat das mit dem Predigen zu tun? Soll ich mein persönliche Bibelstudium dafür benutzen, andere zu lehren?</code></p><p>Nein, lesen Sie Texte nicht, um Texte für Predigten zu finden, sondern lesen Sie sie, weil sie die Speise ist, die Gott für Ihre Seele geschaffen hat. Wenn Sie die Bibel auf diese Weise lesen - dabei macht es nichts aus, ob Sie wenig oder viel gelesen haben - dann lesen Sie nicht einfach weiter, wenn ein Vers hervorsticht und Sie trifft und gefangen nimmt. Halten Sie sofort an, und hören Sie auf den Text. Redet er zu Ihnen, so hören Sie auf ihn, reden Sie zu ihm. Hören Sie sofort mit dem Lesen auf, und arbeiten Sie an der Aussage, die Sie so sehr getroffen hat. Fahren Sie so fort, bis Sie das Gerüst der Predigt angefertigt haben. Viele Jahre lang habe ich meine Bibel nie gelesen, ohne einen Notizblock entweder auf meinem Tisch oder in meiner Tasche zu haben. (S. 180)</p><p><code>Und dann? Soll ich gleich bei der nächsten Gelegenheit darüber predigen?</code></p><p>Nein, Sie bereiten Sie auf Vorrat vor! Ein Prediger muss wie ein Eichhörnchen sein, und muss lernen, wie er Material für die bevorstehenden Wintertage sammeln und aufbewahren kann. Jedes Mal, wenn Sie beim lesen etwas entdecken, dann schreiben Sie es auf. Sie entdecken bald, dass Sie auf diese Weise einen kleinen Stapel von Gerüsten angesammelt haben. (S. 181)</p><p><code>Was ist mit anderen Büchern? Welche andere Bücher sollte ich lesen?</code></p><p>Es ist wichtig, <em>dass</em> Sie lesen. Es ist tragisch, wenn Prediger zu Schallplatten werden, die immer wieder dasselbe ausspucken. Das wird jeden früher oder später langweilen.</p><p>Ich würde sagen am Wichtigsten ist es, Kirchengeschichte zu lesen: Biografien und Tagebücher von Männern Gottes, von grossen Predigern, Wesley, Whitefield usw. Diese Bücher haben zweierlei Wert: Einerseits vermeiden Sie es entmutigt und depressiv zu werden. Dies ist wohl eine der grössten Gefahren als Prediger. Andererseits hilft es Ihnen, sich nicht zu sehr zu überheben. Wenn Sie versucht sind, zu meinen, dass Sie Ihre Aufgabe ausserordentlich gut ausführen und dass nie zuvor jemand so gepredigt hätte, nun, dann lesen Sie einfach nur in George Whitefields Tagebüchern, und Sie sind in weniger als fünf Minuten geheilt.</p><p>Als Nächstes lesen Sie apologetische Lektüre. Es ist die Aufgabe des Predigers die momentanen Modeströmungen in der Theologie zu beurteilen und darüber zu predigen. z.B. über den scheinbaren Konflikt zwischen Wissenschaft und Glaube. Oder die Psychologie und ihre subtilen Angriffe auf den Glauben. Die Menschen sind in Unschuld und Unwissenheit immer noch bereit, durch gute Redner falsche Lehren aufzunehmen. Als Prediger ist es unsere Aufgabe, sie davor zu schützen und ihnen zu helfen (S. 185).</p><p><code>Wie viele Notizen soll ich mir von der Predigt machen? Soll ich den Wortlaut niederschreiben?</code></p><p>Ich fange damit an, wovon ich Ihnen abraten kann: Keinesfalls sollten Sie Ihre Predigten ablesen, denn so verlieren Sie den Kontakt zu den Zuhörern. Was auch nicht funktioniert ist Predigten auswendig lernen; sie können die Zuhörer zwar ansehen, aber Sie werden dabei so sehr damit beschäftigt sein zu rezitieren, dass doch kein rechter Kontakt zum Publikum entstehen kann. Statt sich eine Predigt zu merken, machen Sie doch einfach Notizen von ihr.</p><p><code>Und wie sehr sollen diese Notizen ausgeschrieben sein?</code></p><p>Ich rate Ihnen: wenn Sie noch nicht viel Erfahrung im Predigtdienst haben, dann schreiben Sie umso mehr auf. Wenn Sie einige Jahr(zehnt)e Erfahrung haben, dann können Sie mit weniger Notizen die Kanzel betreten.</p><p>Das Wichtigste bei alledem ist: Sie brauchen die Freiheit auf den Heiligen Geist hören zu können, Sie müssen fähig sein von Ihrem Skript abzuweichen. Haben Sie z.B. bemerkt, dass Paulus in seinen Briefen immer mal wieder ein Argument anfängt, und dann so weit vom Thema abkommt, dass er nicht mehr zum angefangenen Argument zurückkommt? Das ist Freiheit. (S. 238)</p><h1 id="die-rolle-des-heiligen-geistes">Die Rolle des Heiligen Geistes</h1><p><code>Können Sie noch etwas mehr über die Rolle des Heiligen Geistes während der Predigt sagen?</code></p><p>Ja, allgemein wird diese unterschätzt. Bedenken Sie, dass sich sogar Jesus auf den Heiligen Geist berief bei seinem Predigtdienst (Lk 4,18: “der Geist des Herrn ist auf mir”). Über Petrus heisst es, dass er eine besondere Salbung des Heiligen Geistes empfing (Apg 4,8), und zwar war das ein Ausgiessen des Geistes <em>im Moment der Predigt</em>. Dies bezieht sich nicht etwa auf das Pfingstereignis, denn es steht explizit “da sprach Petrus, vom heiligen Geist erfüllt”; dies war etwas, was gerade im Moment geschah!</p><p><code>Nun ja, unser Hoffen auf den Heiligen Geist schliesst eine gute Vorbereitung nicht aus, oder?</code></p><p>Nein, natürlich nicht. Doch eine gute Vorbereitung allein reicht nicht. Paulus, ein Mann der grossen Worte, schrieb in 1. Kor 4,20, dass seine Verkündigung nicht primär aus Worten besteht, denn diese blähen auf. Das Reich Gottes besteht nicht aus Worten, sondern aus Kraft. <em>Das</em>, sagt der Apostel, ist der Test der Verkündigung, die Kraft und nicht die Worte! (S. 320)</p><p>Und, wenn Sie sich den Zustand der Welt ansehen; wenn Sie sich die moderne Mentalität ansehen; wenn Sie da nicht an die Kraft des Geistes glauben, dann ist es ein herzzerbrechender Auftrag.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;div class=&quot;figure&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/images/preaching-preachers.jpg&quot; alt=&quot;Die Predigt und der Prediger von Martin Lloyd-Jones, hier in der englischen Fassung&quot; /&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt;Die Predigt und der Prediger von Martin Lloyd-Jones, hier in der englischen Fassung&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Martyn Lloyd-Jones gilt für viele als &lt;em&gt;der&lt;/em&gt; letzte grosse Prediger. Seine Antwort auf leere Kirchbänke war lebendige, Gott-zentrierte, Geist-erfüllte Predigt. Er predigte in England nach dem 2. Weltkrieg, hielt 3 Predigten pro Woche und hatte ein Publikum von mehreren Tausend Zuhörern (!). Wenn es jemanden gibt, der etwas über Predigen in unserer Zeit weiss, dann er.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nach rund 40 Jahren Predigterfahrung hielt er eine Vortragsreihe über das Predigen, diese erschien als Buch “Preaching and Preachers” (auf Deutsch: “&lt;a href=&quot;https://www.3lverlag.de/die-predigt-und-der-prediger.html&quot;&gt;Die Predigt und der Prediger&lt;/a&gt;”, 3L-Verlag).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Warum habe ich das Buch gelesen? Ich predige seit letztem Jahr jeden 2. Monat in unserer Gemeinde. Da ich einerseits einfach besser werden wollte im Predigen und andererseits wissen wollte, ob Predigen überhaupt meine Berufung ist habe ich ein Buch über dieses Thema gesucht. Dieses Buch ist mittlerweile zu &lt;em&gt;dem&lt;/em&gt; Standardwerk zum Thema Predigt/Predigen geworden, darum war das meine erste Wahl. Über meine Berufung bin ich mir auch nach dem Buch noch nicht sicher. Was ich nach dem Buch nun aber weiss ist, was eine Predigt ist, wie man sie vorbereitet und wieso Predigen so wichtig ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im Buch begeisterten mich die Fülle von Lloyd-Jones’ Einsichten; ich war überrascht über seine ansteckende Ernsthaftigkeit. Es ist zudem sehr praktisch und gespickt mit vielen Erlebnissen, welche Lloyd-Jones in seinem vierzigjährigen Dienst erlebt hat. Am unterhaltsamsten fand ich die Episode, als er für eine Predigt eingeladen wurde, welche ausgestrahlt wurde und er die Predigt &lt;em&gt;eigentlich&lt;/em&gt; auf eine bestimmte Uhrzeit fertig vorgetragen haben musste, er sich dann aber dafür entschied, auf den Heiligen Geist zu hören und dann nicht &lt;em&gt;ganz&lt;/em&gt; zur Zeit fertig wurde :-) (S. 258).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Begeistert über das Buch wollte ich die wichtigsten Erkenntnisse aufschreiben. Um die Zusammenfassung unterhaltsamer zu gestalten (und die Lebendigkeit des Buches zum Ausdruck zu bringen), habe ich den Inhalt kurzerhand in ein Interview umgeformt. Die Seitenangaben beziehen sich auf die 2005 erschienene Hardcopy-Auflage der 3L-Verlages.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;figure&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/images/lloyd-jones.jpg&quot; alt=&quot;Martyn Lloyd-Jones am Predigen&quot; /&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt;Martyn Lloyd-Jones am Predigen&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h1 id=&quot;interview-die-wichtigkeit-der-predigt&quot;&gt;Interview: Die Wichtigkeit der Predigt&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;Herr Lloyd-Jones, wieso setzen Sie sich für die Wichtigkeit der Predigt ein?&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Predigt hat im letzten Jahrhundert enorm an Wichtigkeit eingebüsst. Hauptsächlich ist dies passiert, weil die Gesellschaft weniger an die Echtheit und Autorität der Bibel glaubt (S. 16). Das Wort Gottes ist aus dem Zentrum gerückt und stattdessen geht es mehr um ein Zeremoniell, um das “drum herum”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Folge davon ist ein Rückgang des Glaubens, leere Kirchen, teilnahmslose Christen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Betrachtet man die Kirchengeschichte aus der Vogelperspektive, dann sieht man Folgendes: Der Glaube verfällt immer dann, wenn die Predigt ihre Bedeutung verliert. (S. 27)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diesen momentanen Verfall wollen nur wenige wahrhaben. Der Grund dazu ist, dass unsere Wohlstandsgesellschaft die Menschen betäubt. Sie vermittelt ihnen das Gefühl, dass mit ihnen alles in Ordnung sei (S. 36). Es ist die Aufgabe der Kirche und die Aufgabe der Predigt - und sie allein vermag dies zu tun - bei der Wurzel der Probleme zu beginnen.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="Interview" scheme="http://www.philippkeller.com/tags/Interview/"/>
    
      <category term="Review" scheme="http://www.philippkeller.com/tags/Review/"/>
    
      <category term="Buchbesprechung" scheme="http://www.philippkeller.com/tags/Buchbesprechung/"/>
    
      <category term="Martyn Lloyd-Jones" scheme="http://www.philippkeller.com/tags/Martyn-Lloyd-Jones/"/>
    
      <category term="Predigen" scheme="http://www.philippkeller.com/tags/Predigen/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
